%! TEX program = lualatex
\input{../preamble_appunti_report.tex}

\title{Appunti di Analisi Funzionale}
\author{Github Repository:
\href{https://github.com/Oxke/appunti/tree/main/AnalFun}{\texttt{Oxke/appunti/AnalFun}}}
\date{Primo semestre, 2025 \-- 2026, prof. Antonio Giovanni Segatti }

\begin{document}

\maketitle

\input{./intro.tex}

\input{./hahn-banach.tex}

\begin{eser}
    Mostrare che
    \begin{align*}
        c_{0} &= \{x : \mathbb{N} \to \mathbb{R} : \lim_{n \to \infty} x{(n)} = 0\} \\ 
        c &= \{x \in \ell^{\infty} : \lim_{n \to \infty} x{(n)} \text{ esiste }\} 
    \end{align*}
    sono sottospazi chiusi di \(\ell^{\infty}\).
    \tcblower
    Le dimostrazioni contose esplicite sono lasciate davvero come esercizio,
    riporto dimostrazioni più sintetiche.

    Utilizzando la \(f\) definita come il limite come poco più avanti (dopo il
    teorema), abbiamo che \(c_{0}\) è chiuso in quanto \(c_{0} = f^{-1}{(\{0\} )}\)
    controimmagine continua di chiuso.
\end{eser}


\begin{theorem}{}
    Sia \(p \in [1, +\infty)\), sia \(f \in {(\ell^{p})}'\). Sia \(q \in \mathbb{R} \) tale che \(\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1\). Allora
    \[
      \exists ! y \in \ell^{q} : \Span{f, x} = \sum_{n=1}^{\infty} x{(n)}y{(n)} 
    \]
    e inoltre \(\|f\|_{{(\ell^{p})}'} = \|y\|_{\ell^{q}}  \) 
\end{theorem}
Notare che il precedente teorema non vale per \(p = \infty\). Costruiamo infatti
un funzionale lineare e continuo su \(\ell^{\infty}\) che non si rappresenta con
\(y \in \ell^{1}\). Consideriamo infatti
    \(g : c \to \mathbb{R}\) la funzione definita da \(\Span{g, x} = \lim_{n \to \infty} x{(n)}\). Allora \(g\) è lineare ed è continuo perché \(|\Span{g,x} | = | \lim_{n \to \infty} x{(n)} | \le \|x\|_{\infty} \) per cui \(g \in c'\) e in particolare \(\|g\|_{c'} = 1\) ad esempio prendendo la successione \(x \in c\) definita da \(x{(n)} = 1\).

    Estendo ora \(g\) a tutto \(\ell^{\infty}\) con Hahn-Banach, ottenendo \(f :
    \ell^{\infty} \to \mathbb{R}\) lineare continuo con \(\|f\|_{(\ell^{\infty})'} = 1 \).

    Supponiamo ora per assurdo che esista \(y \in \ell^{1}\) tale che
    \[
      \Span{f, x} = \sum_{n=1}^{\infty} y{(n)}x{(n)} \quad \forall x \in \ell^{\infty} 
    \]
    e consideriamo ora gli \(x_k\) definiti come\footnote{concedetemi questa notazione da informatico} \(x_k = {(n == k)}\). Allora abbiamo \(\Span{f, x_k} = \lim_{n \to \infty} x_k{(n)} = 0\) ma per ogni \(k\) allora avremmo che \\ \(0 = \Span{f, x_k} = \sum_{n=1}^{\infty} y{(n)}x_k{(n)} = y{(k)} \) per cui \(y = 0\) che è impossibile perché sappiamo che \(f\) ha norma 1.



\begin{eser}{}
    Mostrare che
    \[
        c_{00} = \{x : \mathbb{N}\to \mathbb{R} \text{ definitivamente nulle}\} 
    \]
    è denso in \(\ell^{p}\), per ogni \(p \in [1, \infty)\) 
\end{eser}

\begin{eser}{}
Mostrare che \(T : \ell^2 \to \ell^2\) dato da 
\[
  {(Tx)}{(n)} = \frac{x{(n)}}{n}
\]
è ben definito, lineare, continuo e \(T{(\ell^2)}\) non è chiuso in \(\ell^2\)
ed è denso in \(\ell^2\) 
    
\end{eser}\label{eser:Txn}

\begin{definition}{Immersione Compatta}
    Siano \(X, Y\) spazi di Banach. Dico che \(Y\) è immerso con compattezza in
    \(X\) (indicato \(Y \subset \subset  X\) ) se 
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item \(\exists C > 0 : \|x\|_X \le C\|x\|Y\) per ogni \(x \in Y\) (dunque
        l'immersione \(Y \hookrightarrow X\) è continua.
    \item Ogni successione limitata in \(Y\) ha un'estratta convergente in \(X\) 
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{eser}{}
    Sia \(X = \ell^2\) e consideriamo 
    \[
      Y = \left\{x : \mathbb{N}\to \mathbb{R} : \sum_{n=1}^{\infty} n^2 |x{(n)}|^2 < +\infty \right\} 
    \]
    Mostrare che
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item \(Y\) è sottospazio vettoriale di \(\ell^2\)
    \item Posto \(\|x\|^2_Y := \sum_{n=1}^{\infty} n^2 |x{(n)}|^2 \), questa è una norma indotta da un prodotto scalare
    \item L'inclusione \(Y \hookrightarrow X\) è continua
    \item \(Y\) è completo
    \item \(Y \subset \subset X  \) 
\end{enumerate}
\tcblower
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item preso \(x \in Y\), \(|x{(n)}|^2 \le n^2 |x{(n)}|^2\) e poiché \(\{nx{(n)}\}_{n \in \mathbb{N}}  \in \ell^2\) allora anche \(x \in \ell^2\). Facile verificare che \(Y\) è sottospazio
    \item Tutte facili verifiche, con prodotto scalare \(\Span{x,y}_Y = \sum_{n=1}^{\infty} n^2 x{(n)}y{(n)} \) 
    \item Come visto nel punto 1., \(\|x\|_{\ell^2} \le \|\{nx{(n)}\}_{n \in \mathbb{N}} \|_{\ell^2} = \|x\|_Y \) 
    \item Sia \(\{x_k\}_{k \in \mathbb{N}}  \) di Cauchy in \(\|\cdot \|_Y\).
        Vogliamo mostrare che \(x_k \to \overline{x}\) in \(Y\).
        Poiché \(\|x_n - x_m\|_{\ell^2} \le \|x_n - x_{m}\|_Y\) allora esiste \(\overline{x} \in \ell^2\) tale che \(x_k \to \overline{x}\) in \(\ell^2\) per completezza di \(\ell^2\).
        Poste \(y_k{(n)} = nx_k{(n)} \), evidentemente \(y_k\) è di Cauchy in \(\ell^2\), dunque esiste \(
        \overline{y} \in \ell^2\) tale che \(y_k \to \overline{y}\). Vogliamo
        ora mostrare che \(\overline{y}{(n)} = n \overline{x}{(n)}\). Questo si
        può dire perché la convergenza in \(\ell^2\) implica la convergenza
        puntuale, e per ogni \(k \in \mathbb{N}\) si ha che \(y_k{(n)} = n x_k{(n)}\)
    \item Sia \(\{x_k\} \) limitata in \(Y\). Allora \(\exists M > 0:
        \|x_k\|_Y^2 \le M\). Vogliamo trovare una sottosuccessione \(\{ x_{k_{j}}\} \subseteq \{x_k\} \) tale che \(x_{k_{j}} \overset{\ell^2}{\to } \overline{x} \in \ell^2\). Ora usando un risultato che ancora non abbiamo dimostrato, la \textbf{compattezza debole}, diciamo che \(\exists \overline{x} \in \ell^2\) e una sottosuccessione tale che
        \[
          \Span{y, x_{k_{j}} } \to \Span{y, \overline{x}} \quad \forall y \in
          \ell^2
        \]
    (reindicizziamo per comodità i \(k\) a indicare \(k_j\), per alleggerire la
    notazione)
    Fisso \(n \in \mathbb{N}\) e prendo \(y{(i)} = {(i == n)}\). Allora
    otteniamo dalla precedente che \(\Span{y, x_k } = x_k{(n)} \to \overline{x}{(n)} = \Span{y, \overline{x}} \). Vogliamo ora mostrare che la convergenza è in \(\ell^2\) 
    \begin{align*}
        \|x_k - \overline{x}\|^2_{\ell^2} &= \sum_{n=1}^{\infty} |x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 = \sum_{n=1}^{m} |x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 + \\ &+ \sum_{n=m+1}^{\infty} \frac{1}{n^2} n^2 | x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2
    \end{align*}
    osservo ora che \(n^2 | x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 \le  n^2 {( | x_k{(n)}| + |\overline{x}{(n)}| )}^2 \le  2 n^2 |x_k{(n)}|^2 + 2n^2 |\overline{x}{(n)}|^2\) 

    Prima di proseguire vogliamo dire che \(\overline{x} \in Y\). Abbiamo che
    \[
      nx_k{(n)} \to n\overline{x}{(n)} \implies n^2 |x_k{(n)}|^2 \to n^2 |\overline{x}{(n)}|^2 \quad \forall n \in \mathbb{N}
    \]
    per il lemma di Fatou, abbiamo che
    \[
      \sum_{n=1}^{\infty} n^2 | \overline{x}{(n)}|^2 \le \liminf_{k \to \infty}
      \sum_{n=1}^{\infty} n^2 | x_k{(n)}|^2 \le M
    \]
    possiamo ora proseguire la disuguaglianza precedente
    \begin{align*}
        \|x_k - \overline{x}\|^2_{\ell^2} &= \sum_{n=1}^{m} |x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 +  \sum_{n=m+1}^{\infty} \frac{1}{n^2} n^2 | x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 \\ &\le \sum_{n=1}^{m} |x_k{(n)} - \overline{x}{(n)}|^2 + \frac{4}{{(m+1)}^2 } M 
    \end{align*}

    Infine fisso \(\varepsilon > 0\) e prendo \(m \in \mathbb{N} : \frac{4M}{{(m+1)}^2} < \frac{\varepsilon}{2}\) e \(\overline{k} = \overline{k}{(\varepsilon, m)}\) tale che anche la somma troncata del primo addendo sia minore di \(\frac{\varepsilon}{2}\). Concludiamo che
    \[
      \|x_k - \overline{x}\|^2_{\ell^2} < \varepsilon
    \]
    e dunque \(x_k \to \overline{x}\) in \(\ell^2\) 
\end{enumerate}
\label{eser:Y}
\end{eser}
Nell'esercizio precedente abbiamo che similmente si comporterebbe anche
\[
  Y_{\alpha}  = \left\{x: \mathbb{N}\to \mathbb{R} : \sum_{n=1}^{\infty} n^{2 \alpha} |x{(n)}|^2 < +\infty  \right\} \text{ con } \alpha \in (0, 1)
\]

Riprendendo l'operatore \(T\) definito nell'esercizio~\ref{eser:Txn}, abbiamo
che \(T{(\ell^2)} \neq \ell^2\). Poiché \(T\) è iniettivo, definiamo \(A = T^{-1}\) come \({(Ax)}{(n)} = nx{(n)}\). Ovviamente il dominio di \(A\) non è tutto \(\ell^2\), ma
\begin{align*}
    A&: D{(A)} \longrightarrow \ell^2 \\
    D{(A)} &= \left\{ x \in \ell^2 : \sum_{n=1}^{\infty} n^2 | x{(n)}|^2 < +\infty  \right\} 
\end{align*}
ossia \(Y\) dell'esercizio~\ref{eser:Y}. Ma allora \(A\) è lineare ma non
limitato, infatti
\[
  \|Ax\|^2_{\ell^2} = \|x\|^2_Y \not \le  C \|x\|_{\ell^2} 
\]
\begin{corollary}{}
    Sia \(X\) uno spazio normato. Allora
    \[
      \|x\| = \sup_{f \in X' ; \|f\|_{X'} \le 1 } |\Span{f, x}|
    \]
    che è in realtà un massimo
\end{corollary}
\begin{proof}{}
    Prendo \(x\neq 0\), \(|\Span{f, x} | \le  \|x\|\), \(\forall f \in X'\) e
    quindi anche
    \[
      \sup_{f : \|f\|_{X'} \le 1 } |\Span{f, x} | \le  \|x\|
    \]
    preso ora \(
    f \in \mathcal{F}{(x)}\), abbiamo che \(\Span{f, x} = \|x\|^2\) e \(\|f\|_{X'} = \|x\|\). Prendiamo ora \(f_{1} = \frac{f}{\|x\|}\) e dunque \(\|f_{1}\|_{X'} = 1\) e \(\Span{f_{1}, x} = \|x\| \) 
    ne consegue che il \(\sup\) è un \(\max\) ed è raggiunto da \(f_{1}\) 
\end{proof}

\begin{definition}{Stretta convessità}
    Sia \({(X, \|\cdot \|)}\) uno spazio normato. Allora \({(X, \|\cdot \|)}\) è
    \textbf{strettamente convesso} se, dati \(
    x, y \in X\) 
    \[
      x\neq y \text{ e }\|x\| = \|y\| = 1 \implies \left\|\frac{x+y}{2}\right\| < 1
    \]
\end{definition}
\begin{example}{}
    \(\mathbb{R}^2\) è strettamente convesso in norma \(p\) per \(p \in (1, \infty)\) 
\end{example}
\begin{example}[Spoiler]
    Gli spazi di Hilbert sono strettamente convessi
\end{example}
\begin{proposition}{Unicità in Hahn-Banach}
    Sia \(X\) uno spazio normato tale che \(X'\) sia strettamente convesso.
    Allora dato \(X_{0} \subseteq X \) sottospazio e \(g \in X_{0}'\), 
    \[
      \exists ! f \in X' : f \text{ estende } g \text{ ; } \|f\|_{X'}  = \|g\|_{X_{0}'} 
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}{}
    Siano \(f_{1}\) e \(f_{2}\) due estensioni di \(g\). Se \(g \equiv 0\)
    allora necessariamente \(f_{1} = f_{2} \equiv 0\).

    Assumo che \(\|g\|_{X_{0}'} = \|f_{1}\|_{X'}  = \|f_{2}\|_{X'} = 1\). Allora
    \[
      \frac{f_{1}+f_{2}}{2} \big|_{X_{0}'} = g \implies \left\|
      \frac{f_{1} + f_{2}}{2}\right\| \ge \|g\|_{X_{0}'} = 1
    \]
    allora dalla contropositiva della stretta convessità, concludiamo che \(f_{1} = f_{2}\) 
\end{proof}








\end{document}
