\chapter{Introduzione}

\section{Acustica}

In acustica ci interessa sia studiare cosa succede che effettivamente produrre
suoni e vedere che succede\footnote{Questa frase a lezione era un dissing ad
astronomia}. In generale l'acustica si occupa di generazione, propagazione e
ricezione di onde sonore o acustiche. È una \textbf{perturbazione}
\textbf{meccanica} che si \textbf{propaga} in un \textbf{fluido}. Perturbazione
perché riguarda piccoli spostamenti, non è uno shock. Meccanica perché riguarda
i movimenti delle particelle. Si propaga significa che è coinvolto qualcosa che
cambia a seconda dell'istante di tempo in punti spaziali diversi. Infine in un
fluido perché guardiamo onde in un gas o liquido.

Per derivare la funzione d'onda, immaginiamo di avere una funzione \(\psi
{(\mathbf{x} , t)}\) che è una densità che dipende sia dal tempo che dallo
spazio. Ci interessa come viene modificata questa densità nel tempo, quindi
guardiamo l'equazione
\begin{equation}\label{eq:acu_onda_integrale}
  \frac{\partial}{\partial t}\int _D \psi {(\mathbf{x} , t)} \,d\mathbf{x} =
  \int _D q{(\mathbf{x} , t)} \,d\mathbf{x} - \oint _{\partial D} \mathbf{J}
  \cdot \mathbf{n} \,dS
\end{equation}
dove \(q\) è il termine di \emph{sorgente}, che dice quanta di questa densità
viene generata nell'istante \(t\) al punto \(\mathbf{x} \), \(\mathbf{n} \) è il
vettore normale alla superficie \(S\) e \(\mathbf{J} \) è il flusso. Vogliamo
inoltre che il flusso \(\mathbf{J} = \psi \mathbf{v} \). Usando dunque ora
il teorema della divergenza otteniamo che
\begin{equation}\label{eq:acu_div}
  \int _D {\left( \frac{\partial }{\partial t}\psi - q + \mathrm{div} {(\psi \mathbf{v}
  )}\right)}  \,d\mathbf{x} = 0 \implies \frac{\partial }{\partial t}\psi +
  \mathrm{div} {(\psi \mathbf{v})} = q
\end{equation}

In questo caso sappiamo che \(\psi = \rho\) la densità di massa, e poiché
sappiamo che non è possibile creare massa, allora \(q = 0\). otteniamo dunque
l'equazione
\begin{equation}\label{eq:acu_cont_massa}
  \frac{\partial \rho}{\partial t} + \mathrm{div}{(\rho \mathbf{v} )} = 0
\end{equation}

Un'altra ``densità'' che ci interessa è la \emph{quantità di moto}. Possiamo
infatti prendere dunque \(\psi = {(\rho \mathbf{v} )}_j\), per \(j=1,2,3\). Se fosse infatti che
\(\mathbf{v} \) è costante, avremmo che \(\int \rho \mathbf{v}  = \mathbf{v}
\int _D \rho = \mathbf{v} m\). Per considerare l'inerzia ora includiamo la legge
di Newton \(\mathbf{F} = {(m\mathbf{v} )}'\), allora abbiamo che \(q = F_j\).
Riscrivendo dunque l'equazione~\eqref{eq:acu_div}, abbiamo
\[
  \frac{\partial }{\partial t}{(\rho v_j)} + \mathrm{div}{(\rho v_s \mathbf{v}
  )} = F_j = {(-\nabla p)}_j
\]
con \(p\) la pressione. Otteniamo ora, con la derivata del prodotto
\[
  v_j {\left( \frac{\partial \rho}{\partial t} +  \mathrm{div}{(\rho \mathbf{v}
  )}\right)} + \rho \frac{\partial v_j}{\partial t} + \rho \mathbf{v} \cdot
  \nabla v_j = {(-\nabla p)}_j
\]
ma da~\eqref{eq:acu_cont_massa} abbiamo che il termine tra parentesi è nullo, da
cui (riscrivendo il tutto anche in forma vettoriale e dividendo per \(\rho\) )
\begin{equation}\label{eq:eulero}
  \frac{\partial \mathbf{v} }{\partial t} + {(\mathbf{v} \cdot \nabla )}
  \mathbf{v} + \frac{1}{\rho} \nabla p = 0
\end{equation}
dove \({\left( {(\mathbf{v} \cdot \nabla )}\mathbf{v}  \right)}_j =
\sum_{k=1}^{3} v_{n} \frac{\partial v_j}{\partial x_k}  \). La~\eqref{eq:eulero}
è detta \textbf{equazione di Eulero}.

In acustica, ora abbiamo \(\rho\), \(\mathbf{v} \) e \(p\) e vorremmo scriverle
come perturbazione. Vorremmo dunque avere tre equazioni
\begin{align*}
    \rho {(\mathbf{x} , t)} &= \rho_{0} + \rho_\approx {(\mathbf{x} , t)}\\ 
    \mathbf{v} {(\mathbf{x} , t)} &= \cancel{\mathbf{v}_0} + v_\approx {(\mathbf{x} , t)} \\
    p{(\mathbf{x} , t)} &= p_{0} + p_\approx {(\mathbf{x} , t)}
\end{align*}
dove assumiamo che \(\mathbf{v}_0 = \mathbf{0} \) assumendo che inizialmente il
fluido sia fermo. Inoltre queste equazioni assumono che la pressioen e la
densità siano uniformi nel fluido che consideriamo. Chiaramente questo non
varrebbe ad esempio se l'evento che vogliamo modellizzare è abbastanza grande da
avere che la differenza di pressione è percepibile (ad esempio un aereo a 10k
metri sentito dal suolo o robe del genere) ma in tali casi dovremmo ampliare
queste equazioni con più dettagli. Le equazioni~\eqref{eq:acu_cont_massa} e
\eqref{eq:eulero} diventono dunque
\[
  \frac{\partial p_\approx}{\partial t} + \mathrm{div}{(\rho_{0}
  \mathbf{v}_\approx + \cancel{\rho_\approx \mathbf{v}_\approx})} \quad e \quad 
  \frac{\partial \mathbf{v}_\approx}{\partial t} + \cancel{{(\mathbf{v}_\approx \cdot
  \nabla )} \mathbf{v}_\approx} + \frac{1}{\rho_{0} + \rho_{\approx} } \nabla
  p_{\approx} = \mathbf{0} 
\]
Dove abbiamo cancellato i termini che sono piccoli in quanto prodotto di due
perturbazioni. Inoltre notiamo che
\[
  \frac{1}{\rho_{0} + \rho_\approx} = \frac{1}{\rho_{0} {\left( 1 +
  \frac{\rho_\approx}{\rho_{0}} \right)} } \approx \frac{1}{\rho_{0}} {\left( 1
- \frac{\rho_\approx}{\rho_{0}}\right)} 
\]
dove l'ultima approssimazione è di nuovo perché ``razionalizzando'' al
denominatore togliamo il prodotto di perturbazioni in quanto piccolo. Otteniamo
dunque finalmente le due equazioni
\begin{equation}\label{eq:eulero_lineare}
  \frac{\partial \rho_\approx}{\partial t} + \rho_{0} \mathrm{div}{(\mathbf{v}
  _\approx)} = 0 \quad e \quad \frac{\partial \mathbf{v}_\approx}{\partial t} +
  \frac{1}{\rho_{0}} \nabla p_\approx = 0
\end{equation}
ossia una approssimazione lineare delle equazioni di continuità e di Eulero.

Attualmente però abbiamo solo due equazioni per tre variabili. Dunque ora
utilizziamo l'assunzione fisicamente motivata che la pressione è determinata
dalla densità in qualche modo, ossia \(p = f{(\rho)}\), con \(f\) una qualche
funzione bella. Abbiamo dunque che \(p_{0} + p_\approx = f{(\rho_{0} +
\rho_\approx)} \approx f{(\rho_{0})} + \rho_\approx f'{(\rho_{0})}\) e in
particolare \(p_\approx \approx \rho_\approx f'{(\rho_{0})}\), dove ci
aspettiamo che \(f'{(\rho_{0})} > 0\) e in particolare lo chiamiamo \(c^2 =
f'{(\rho_{0})}\). Cambiando il \(\approx\) in \(=\) e aggiuggendo quest'ultima
equazione alle~\eqref{eq:eulero_lineare} otteniamo (anche derivando rispetto al
tempo un'altra volta)
\begin{equation}\label{eq:acu_onda}
    \frac{1}{c^2} \frac{\partial ^2 p_\approx}{\partial t ^2} + \rho_{0}
    \mathrm{div} {\left(\frac{\partial \mathbf{v} _\approx}{\partial t}\right)} = 0
    \implies \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2 p_\approx}{\partial t ^2 } - \nabla
    ^2 p_\approx = 0
\end{equation}
dove l'ultima è un'equazione d'onda, con \(p_\approx\) come potenziale.

Notiamo che se \(F : \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) e \(\mathbf{d}  \in
\mathbb{R}^{n}\), con \(\|\mathbf{d} \| = 1\) e \(U{(\mathbf{x} , t)} =
F{(\mathbf{x}  \cdot  \mathbf{d}  - ct)}\), allora
\begin{align*}
  \frac{\partial ^2 U}{\partial t^2} = {(-c)}^2 F''{(\mathbf{x}  \cdot
  \mathbf{d}  - ct)} \;; \quad \nabla U = F'{(\mathbf{x} \cdot \mathbf{d} - ct)}
  \mathbf{d} a\;;\\\nabla ^2 U = \mathrm{div}{(\nabla U)} = \nabla
  F'{(\mathbf{x} \cdot \mathbf{d} - ct)} \cdot \mathbf{d} = F''{(\mathbf{x}
  \cdot \mathbf{d}  - ct)} \cancel{\mathbf{d}  \cdot \mathbf{d} }
\end{align*}
Dunque \(F\) soddisfa l'equazione delle onde. In particolare queste sono le
cosiddette \emph{onde piane}.

Un'altra classe di onde che soddisferebbe l'equazione sarebbe costituita da
quelle della forma \(U{(\mathbf{x} ,
t)} = \frac{F{(\|\mathbf{x} \| - ct)}}{\|\mathbf{x} \|}\), le \emph{onde
sferiche}.

Una variante dell'equazione d'onda è quella smorzata, con equazione
\begin{equation}\label{eq:onda_smorzata}
  \frac{1}{c^2} \frac{\partial ^2 U}{\partial t^2} U + \frac{\gamma}{c^2}
  \frac{\partial U}{\partial t} - \nabla ^2 U = 0 \quad \text{ con }\gamma>0
\end{equation}
che aggiunge all'equazione d'onda normale un termine che la fa decadere
esponenzialmente.

Al fine di risolvere le equazioni differenziali dobbiamo definire delle
\emph{condizioni al bordo}. Vi sono diverse condizioni che possiamo studiare:
\begin{itemize}[label = --]
    \item \textbf{Sound-Hard}: l'ostacolo contro cui va a sbattere l'onda è
        ``duro'', dunque \(\mathbf{v}_\approx \cdot \mathbf{n} = 0\) 
    \item \textbf{Sound-Soft}: l'ostacolo è morbido, ``attutisce'', dunque a
        quanto pare \(p_\approx = 0\). Queste condizioni riflettono le onde come
        i sonar?
    \item \textbf{Impedenza}: una condizione a metà tra le due, dunque quando
        l'onda va a colpire un ostacolo e questo impedisce all'onda di
        proseguire e le proprietà del mezzo determinano di quanto l'onda riesce
        a penetrare, con una relazione tra le due, in particolare una formula
        come
        \[
          \mathbf{v} \cdot \mathbf{n} = \frac{\theta}{c\rho_{0}}p_\approx
        \]
        dove \(\theta > 0\) è un parametro adimensionale che descrive le proprietà
        acustiche dell'ostacolo e si chiama \emph{coefficiente di impedenza (di
        superficie)}.\footnote{In una sala concerti di teatro si progettano
            sedie che abbiano un coefficiente di impedenza simile a quello di
            esseri umani vestiti, per fare sì che non ci sia molta differenza
            nel suono tra una sala piena e una vuota}
\end{itemize}
La discussione diventa più fine quando si studiano mezzi differenti, come la
trasmissione acustica tra due fluidi diversi, come aria e acqua (aeroacustica),
oppure tra un solido e un fluido (vibroacustica).

\section{Onde armoniche in tempo}
Vogliamo ora considerare delle onde \(U{(\mathbf{x} , t)}\) (dunque soluzioni
dell'equazione delle onde) sinusoidali in tempo. Avremo dunque un valore
\(\omega > 0\) che indichi la frequenza temporale. Un esempio è
\begin{equation*}
  U{(\mathbf{x} , t)} = A{(\mathbf{x} )} \sin{(\omega t)} + B{(\mathbf{x} )}
  \cos{(\omega t)}
\end{equation*}
scritto così però non è comodissimo, dunque vogliamo prendere 
\begin{equation}\label{eq:onda_armotempo}
    U{(\mathbf{x} , t)} = \Re {\left( u{(\mathbf{x} )} e^{-i\omega t} \right)} =
  \Re {(u{(\mathbf{x} )})} \cos{(\omega t)} + \Im {(u{(\mathbf{x} )})} \sin
  {(\omega t)}
\end{equation}
che (la prima ovviamente) è più comoda nei calcoli essendo più semplice. Se
questa \(U\) è soluzione dell'equazione delle onde otteniamo
\[
  {\left( \frac{1}{c^2} \frac{\partial ^2}{\partial t ^2} - \nabla ^2 \right)}
  U{(\mathbf{x} , t)} = \Re \left\{ {\left( \frac{1}{c^2}{(-\omega)}^2 {(\mathbf{x} )}
  - \nabla ^2 u{(\mathbf{x} )}\right)} e^{-i\omega t} \right\} = 0
\]
Allora dovendo valore per ogni valore di \(t\), abbiamo che, introducendo \(k =
\frac{\omega}{c}\) il numero d'onda (\emph{wavenumber}), allora otteniamo
l'equazione
\begin{equation}\label{eq:helmholtz}
  -k^2 u - \nabla ^2 u = 0 \implies \nabla ^2 u + k^2 u = 0
\end{equation}
Sappiamo che \(u\) è a valori complessi, dunque \(u{(\mathbf{x} )} =
A{(\mathbf{x} )} e ^{i \omega \varphi {(\mathbf{x} )}}\), con \(A \ge 0\).
Riportandola ora nell'equazione~\eqref{eq:onda_armotempo} otteniamo
\[
  U{(\mathbf{x} , t)} = A{(\mathbf{x} )} \Re {\left( e^{i\omega \varphi
  {(\mathbf{x} )}} \, e^{-i \omega t} \right)} = A{(\mathbf{x} )} \cos{(\omega
{( t - \varphi {(\times )})})}
\]
\(k\) è una sorta di ``frequenza spaziale'', è in unità di misura
\([\text{lunghezza}^{-1}]\) e possiamo definire la \emph{lunghezza d'onda}
\(\lambda = \frac{2\pi}{k}\).

Se ora prendiamo \(U = p_\approx\), in sound-soft abbiamo \(u = 0\)
(dirichlet). In sound-hard invece abbiamo \(\mathbf{v}_\approx \cdot \mathbf{n}
= 0\) allora dalla~\eqref{eq:eulero_lineare} otteniamo
\begin{equation}\label{eq:neumann}
  \frac{\partial u}{\partial n} = \mathbf{n} \nabla u = 0
\end{equation}
Ossia l'equazione di \textbf{Neumann}. In impedenza invece abbiamo 
\[
  \mathbf{v}  \cdot  \mathbf{n} = \frac{\theta}{c \rho_{0}} p_\approx \implies
  -\frac{1}{\cancel{\rho_{0}}}\nabla p_\approx \cdot \mathbf{n} = \frac{\theta}{c
  \cancel{\rho_{0}}} \frac{\partial p_\approx}{\partial t} \implies  - \frac{\partial
p_\approx}{\partial n} = \frac{\theta}{c} {(-i\omega)}p_\approx 
\]
Da cui infine
\begin{equation}\label{eq:helmholz_impedenza}
  \frac{\partial u}{\partial n} - i\theta k u = 0
\end{equation}

Riprendendo l'equazione in damping abbiamo
\[
  \frac{1}{c^2} U'' + \frac{\gamma}{c^2} U' - \nabla ^2 U = 0
\]
Prendendo \(U\) come in~\eqref{eq:onda_armotempo} abbiamo
\[
  -\frac{\omega^2}{c^2} u - \frac{i\omega\gamma}{c^2}u - \nabla ^2 u = 0
  \implies \nabla ^2 u + {\left( \frac{i \omega\gamma + \omega^2}{c^2} \right)}
  u = 0
\]
in questo caso prendendo il coefficiente di \(u\) come \(k^2\) (dunque
complesso) possiamo modellizzare il problema con un'equazione di Helmholtz.
Vedremo che in alcuni casi introdurre \(k^2\) complesso (nel modo giusto)
porterà in alcuni casi a dimostrare che alcuni problemi sono ben posti.

Vedendo il sistema tra particelle, abbiamo che \(\mathbf{U} {(\mathbf{x} , t)}\) può
indicare lo spostamento \(\mathbf{x}  \mapsto \mathbf{x} + \mathbf{U}
{(\mathbf{x} , t)} \), dunque \(\frac{\partial \mathbf{U} }{\partial t} =
\mathbf{v} _\approx\), da cui si può ottenere che 
\[
  \mathbf{U} = \frac{\nabla p_\approx}{\omega^2\rho_{0}}
\]

\begin{remark}{}
    Se abbiamo una \(U{(\mathbf{x} , t)}\) allora per la trasformata di Fourier
    sappiamo che
    \[
      U{(\mathbf{x} , t)} = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int _{\mathbb{R}}
      \widehat{U}{(\mathbf{x} , \omega)} e^{i\omega t} \,d\omega
    \]
    per cui ogni segnale si può scrivere come somma di funzioni ad una sola
    frequenza, dove \(\widehat{U}\) si trova in modo simile con

    \[
      \widehat{U}{(\mathbf{x} , t)} = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{\mathbb{R}}
      U{(\mathbf{x} , t)}e^{-i\omega t} \,dt
    \]
    Per cui ogni problema di onde è risolvibili come somma di un numero infinito
    di problemi di Helmholtz. Ovviamente nella pratica non se ne fanno infiniti.
\end{remark}

