%! TEX program = lualatex
\input{../preamble_appunti_report.tex}
\usepackage{bbm}    % mettere nel preamble

\newcommand{\Gs}{\mathcal{G}_S} % Definisco Gs per gruppo libero su S
\newcommand{\id}{\mathrm{id}} % identity map

\title{Appunti di Geometria 2}
\author{Github Repository:
\href{https://github.com/Oxke/appunti/tree/main/Geo2}{\texttt{Oxke/appunti/Geo2}}}
\date{Secondo semestre, 2024 \-- 2025, prof. Lidia Stoppino e Leone Slavich}

\begin{document}

\begin{titlingpage}
\maketitle

\vspace{1cm}
Il corso è diviso in due parti: geometria differenziale (tenuto da Slavich) e
gruppo fondamentale (tenuto dalla Stoppino). Ci sono esercitazioni di geometria
differenziale.
Ci sono vari libri consigliati:
\begin{itemize}[label = --]
    \item Abate \-- Tovena, \emph{Curve e superfici}, Springer
    \item M. D. Do Carmo, \emph{Differential Geometry of Curves and Surfaces},
        Prentice Hall
    \item E. Sernesi, \emph{Geometria 2}, Bollati Boringhieri
    \item Dispense del prof. Ghigi (sulle quali è stato disegnato il corso,
        almeno per la parte di geometria differenziale)
\end{itemize}

\end{titlingpage}

\chapter{Geometria Differenziale}
Il corso di geometria differenziale studierà curve e superfici in
\(\mathbb{R}^3\) definiti \textbf{analiticamente} tramite funzione
\(C^{\infty}\) \emph{(lisce)}. Studiamo la \textbf{geometria locale} e infine
(verso la fine del corso) la \textbf{geometria globale}, in particolare il
teorema di Gauss-Bonnet.

\section{Definizioni e proprietà iniziali}
\subsection{Funzioni lisce}

Sia \(I = {(a,b)} \subseteq \mathbb{R} \) intervallo aperto (anche possibilmente
\(a = -\infty\) o \(b = +\infty\)). Sia 
\[
    C^{0}{(I)} = \{f : I \to \mathbb{R} : f \text{ è continua\footnote{si veda
    Geometria 1 per definizione e studio della continuità} su }I\}
\]
\begin{definition}{Derivabile}
    Diciamo che \(f \in C^{0}{(I)}\) è derivabile se \(\forall x_{0} \in I\),  
    \[
        \lim_{x \to x_{0}} \frac{f{(x)} - f{(x_{0})}}{x - x_{0}} = c =:
        f'{(x_{0})} \quad ; \quad c \in \mathbb{R}
    \]
\end{definition}
Ora procediamo definendo ricorsivamente le funzioni \(C^{k}{(I)}\).
\begin{definition}{Classe \(C^{k}\) }
    Per ogni \(k\ge 1\), diciamo che \(f \in C^{k}{(I)}\) se \(f\) è derivabile
    e \(f' \in C^{k-1}{(I)}\)
\end{definition}
Dunque, ad esempio \(f \in C^{1}{(I)}\) se \(f\) è derivabile su \(I\) e la sua
derivata \(f'\) è continua su \(I\).
Detto più colloquialmente, una funzione \(f \in C^{k}{(I)}\) è una funzione
derivabile (almeno) \(k\) volte, e tale che la sua derivata \(i\)-esima
\(f^{{(i)}}\) è continua per ogni \(i = 0, \dots, k\).
\begin{remark}
    \[
        C_{0} \supset C^{1} \supset C^{2} \supset \dots \supset C^{i} \supset
        C^{i+1} \supseteq  \dots
    \]
\end{remark}
\begin{definition}{funzioni lisce}
    \[
        C^{\infty}{(I)} = \bigcap_{k=0}^{\infty} C^{k}{(I)} = \text{insieme
        delle \textbf{funzioni lisce}}
    \]
\end{definition}

\begin{theorem}[Proprietà delle classi \(C^{k}\)]\label{thm:proprieta_Ck}
    Sia \(k \in \mathbb{N} \cup \{+\infty\} \). Se \(f, g \in C^{k}{(I)}\) e
    \(\lambda \in \mathbb{R}\), allora
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item \(f + g \in C^{k}{(I)}\) 
    \item \(\lambda f \in C^{k}{(I)}\)
    \item \(f\cdot g \in C^{k}{(I)}\)
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    1.~e 2.~sono semplici. Per 3.~si procede per induzione su \(k\).

    Nel caso base \(k = 0\) il prodotto di due funzioni continue è anch'esso
    una funzione continua, che è vero.

    Supponiamo ora che 3.~valga per \(k-1\). Siano \(f, g \in C^{k}{(I)}\).
    Allora \((f\cdot g)' = f' \cdot g + f \cdot g'\) che è somma di funzioni
    \(C^{k-1}\) per ipotesi induttiva e perché \(C^{k} \subset C^{k-1}\), e
    dunque \((f\cdot g)' \in C^{k-1}\) da cui segue che \(f\cdot g \in C^{k}\).

    Infine possiamo concludere per \(k = +\infty\) perché vale per tutti i \(k
    \in \mathbb{N}\).
\end{proof}

Dal teorema~\ref{thm:proprieta_Ck} segue che \(C^{k}{(I)}\) è uno spazio
vettoriale (con operazione di somma e moltiplicazione per scalare) e inoltre
\(C^{k} {(I)}\) contiene le funzioni costanti e allora \(C^{k}{(i)}\) con
operazioni di somma e moltiplicazione puntuale è un anello. Da queste due segue
che \(C^{k}{(I)}\) è una \(\mathbb{R}\)-algebra.

\begin{example}\label{ex:liscia_non_analitica}
    Esistono funzioni \textbf{lisce} che \textbf{non} sono \textbf{analitiche}.
    In particolare esistono funzioni lisce che sono nulle su un aperto ma non
    nulle dappertutto (differentemente da quanto succede sulle funzioni
    olomorfe). Un esempio di tale funzione è 
    \begin{align*}
        f : \mathbb{R} &\longrightarrow \mathbb{R} \\
        x &\longmapsto f (x) = \begin{cases}
            0 & x \le 0 \\
            e^{-\frac{1}{x^2}} & x > 0
        \end{cases}
    \end{align*}
    
    Questa è una funzione \(C^{\infty}{(\mathbb{R})}\) che non può essere
    analitica perché contraddirebbe il teorema del prolungamento.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                xmin= -3, xmax= 3,
                ymin= -1, ymax = 1.5,
                axis lines = middle,
                width = 0.8\textwidth,
            ]
            \addplot[domain=-3:3, samples=100]{exp(-1/x^2) * (x > 0)};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Grafico della funzione \(f(x)\)
        dell'esempio~\ref{ex:liscia_non_analitica}}\label{fig:liscia_non_analitica} 
    \end{figure}
    Similmente si possono costruire funzioni costanti in aperti, raccordate in
    modo \(C^{\infty}\) e ovviamente non analitiche.
\end{example}
\begin{proposition}[Composizione]\label{prp:composizione_ck}
    La composizione di funzioni \(C^{\infty}\) è \(C^{\infty}\). Sia \(f : I \to
    \mathbb{R}\) e \(g : J \to \mathbb{R}\). Allora se \(f \in C^{\infty}{(I)}\)
    e \(g \in C^{\infty}{(J)}\) e \(f{(I)} \subseteq J \) (ossia si possono
    comporre), allora \(g \circ f : I \to \mathbb{R}\) è ben definita e 
    \[
        g \circ f \in C^{\infty}{(I)}
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Lo dimostriamo per \(k \in \mathbb{N}\) invece che \(k = \infty\), segue
    naturalmente il caso enunciato. Per \(k = 0\) è ovvio.

    Supponiamo che valga per \(k-1\). Allora siano \(f, g \in C^{k}\) e
    tali che \(f{(I)} \subseteq J \). Allora \({(g \circ f)}' = {(g' \circ f)}
    \cdot f'\) che è prodotto di funzioni \(C^{k-1}\) per ipotesi induttiva e
    per il teorema~\ref{thm:proprieta_Ck} segue che \(g \circ f \in C^{k}{(I)}\).
\end{proof}

\subsection{Diffeomorfismi}
\begin{definition}{Diffeomorfismo}
    Un diffeomorfismo è un isomorfismo nella categoria delle funzioni lisce (su
    \(\mathbb{R}\) nel nostro caso). 
\end{definition}
Informalmente, un diffeomorfismo è un omeomorfismo \(C^{\infty}\). 
\begin{definition}{Diffeomorfismo}
    Siano \(I, J \subseteq \mathbb{R} \) intervalli aperti in \(\mathbb{R}\).
    Allora \(f : I \to J\) è un \textbf{diffeomorfismo} se
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item \(f \in C^{\infty}{(I)}\) 
    \item \(f\) è biettiva
    \item \(f^{-1} \in C^{\infty}{(J)}\)
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{remark}
    La terza condizione \textbf{non} è ridondante. Infatti sia \(I = J =
    \mathbb{R}\) e \(f{(x)} = x^{3}\) che è chiaramente \(C^{\infty}\) e
    biunivoca. Tuttavia \(f^{-1}{(x)} = \sqrt[3]{x}\) non è derivabile in \(0\),
poiché \(f'(0) = 0\) e \({f^{-1}}'(y) = \frac{1}{f'{(x)}}\) se \(f{(x)} = y\)
per ogni \(x \in \mathbb{R}\) tale che \({f^{-1}}'{(y)}\) sia ben definita.
\end{remark}
\begin{remark}
    Se \(I\) e \(J\) sono intervalli aperti di \(\mathbb{R}\) e \(f : I\to J\) è
    diffeomorfismo, allora \(f'{(x)} \neq 0\) per ogni \(x \in I\). Infatti
    sappiamo che
    \begin{equation}\label{eq:derivata_inversa}
        {f^{-1}}'(y) = \frac{1}{f'{(x)}} \quad ; \quad f{(x)} = y \quad
        \forall x \in J 
    \end{equation}
    dunque \(f'{(x)}\) non può essere nullo, poiché significherebbe che
    \(f^{-1}\) non è derivabile in \(y = f^{-1}{(x)}\).
\end{remark}
\begin{lemma}
    Sia \(I \subseteq \mathbb{R}\) un intervallo aperto. Sia \(f : I \to
    \mathbb{R}\) una funzione liscia e tale che \(f'{(x)} \neq 0\) per ogni \(x
    \in I\). Allora \(f{(I)} = J\) è un intervallo aperto e \(f : I \to J\) è un
    diffeomorfismo.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Sia \(f\) come nell'enunciato. Allora \(f' : I \to \mathbb{R}\) è continua
    su \(I\) e non si annulla mai. Segue che \(f'\) ha segno costante su \(I\)
    (\(f' > 0\) oppure \(f' < 0\)).

    Assumiamo \(f' > 0\) su \(I\). Allora \(f\) è strettamente crescente e
    dunque iniettiva. Allora \(f : I \to f{(I)} =: J\) è biettiva. Inoltre \(J\)
    è un intervallo aperto in \(\mathbb{R}\). Infatti è chiaramente intervallo
    (è connesso) in quanto immagine continua di un connesso (intervallo).  Sia
    ora \(y_{0} \in J\) e sia \(x_{0} \in I\) tale che \(f{(x_{0})} = y_{0}\).
    Sia \(\varepsilon > 0\) tale che \([x_{0} - \varepsilon, x_{0} +
    \varepsilon] \subseteq I \). Poiché \(f\) è strettamente crescente, segue
    che 
    \[
        f{(x_{0}-\varepsilon)} < f{(x_{0})} < f{(x_{0}+\varepsilon)}
    \]
    sapendo già che \(J\) è un intervallo, segue che \[I\supseteq
    [f{(x_{0}-\varepsilon)}, f{(x_{0} + \varepsilon)}] \text{ è un intorno di
\(y_{0}\)}\]
    Rimane solo da vedere che la funzione \(f^{-1} : J \to I\) è
    \(C^{\infty}\). Notiamo intento che \(f^{-1}\) è continua, poiché \(f\) è aperta.
    Inoltre sappiamo che \(f^{-1}\) è derivabile poiché è l'inversa di una
    funzione derivabile con derivata e vale
    l'equazione~\eqref{eq:derivata_inversa} per ogni \(y \in J\).

    Sia \(u : {(0, +\infty)} \to {(0, +\infty)}\) definita da \(u{(x)} = 1/x\) è
    un diffeomorfismo e da~\ref{eq:derivata_inversa} abbiamo che
    \[
        {f^{-1}}' = u \circ f' \circ f^{-1}
    \]
    e quindi se assumiamo induttivamente che se \(f^{-1} \in C^{k}\) allora ne
    consegue dalla proposizione~\ref{prp:composizione_ck} che \({f^{-1}}' \in
    C^{k}\) e dunque \(f^{-1} \in C^{k+1}\) 

\end{proof}

\subsection{Curve}
\begin{definition}[label=def:curva]{Curva parametrizzata}
    Sia \(\alpha : I \to \mathbb{R}^{3}\) una funzione 
    \(t \mapsto (\alpha_{1}(t), \alpha_{2}(t), \alpha_{3}(t)) \) con \(I\)
    intervallo aperto.
    
    Allora se \(\alpha_{1}, \alpha_{2}, \alpha_{3}\) sono funzioni lisce la
    funzione \(\alpha\) è detta \textbf{curva} parametrizzata in \(\mathbb{R}^3\) 
\end{definition}
In generale se una funzione \(\alpha : I \to \mathbb{R}^{n}\) verrà chiamata
\emph{funzione vettoriale} e ha come componenti \(n\) \emph{funzioni scalari}
\(a_{i} : I \to \mathbb{R}\). Con questa terminologia allora una curva
parametrizzata è una funzione vettoriale in \(\mathbb{R}^{3}\) con componenti
\(C^{\infty}{(I)}\).
\begin{example}[Retta in \(\mathbb{R}^{3}\) ]\label{ex:retta}
    Ovviamente in forma parametrica
    \[
        \alpha{(t)} = \mathbf{p}_{0} + t\mathbf{v} \quad ; \quad \mathbf{p}_{0},
        \mathbf{v} \in \mathbb{R}^3 \text{ fissati e \(t \in \mathbb{R}\)}
    \]
    e dunque \(\alpha_{1}{(t)} = p_{0_{1}} + t v_{1}\) e simili per le altre due
    componenti, e sono tutte funzioni lisce.
\end{example}
\begin{example}
    In \(\mathbb{R}^{2}\) prendiamo \(C = \{{(x,y)} \in \mathbb{R}^2 :
    {(x-x_{0})}^2 + {(y-y_{0})}^2 = r^2\} \) è una circonferenza di raggio \(r
    \in \mathbb{R}_{> 0} \) e centro \({(x_{0}, y_{0})} \in \mathbb{R}^2\). Una
    possibile parametrizzazione è
    \[
      \alpha{(t)} = (x_{0} + r\cos{t}, y_{0} + r\sin{t}) \quad ; \quad t \in
      \mathbb{R}
    \]
    In questo caso avremmo potuto prendere anche \(I = [0, 2\pi]\), non è un
    problema che \(\alpha\) non sia iniettiva
\end{example}

La definizione~\ref{def:curva} è molto generale e non richiede che la curva sia
come ci piacerebbe immaginarcela. Infatti anche se la curva è \(C^{\infty}\),
possiamo costruirne una che abbia un punto angoloso, anche se ha
parametrizzazione \(C^{\infty}\). Un esempio è visto
nell'esempio~\ref{ex:liscia_angolosa}. Inoltre vorremmo avere una definizione
più bella di curva, che dipenda meno dalla parametrizzazione scelta.

\begin{definition}{Vettore tangente}
    Data \(\alpha: I \to \mathbb{R}^3\) una curva parametrizzata, fissato un
    punto \(t \in I\), definiamo il \textbf{vettore tangente} ad \(\alpha\) al
    tempo \(t\) come
    \[
      \dot{\alpha}{(t)} = \frac{d \alpha}{dt} {(t)} = \begin{pmatrix}
          \alpha_{1}'{(t)} \\ \alpha_{2}'{(t)} \\ \alpha_{3}'{(t)}
      \end{pmatrix}
    \]
\end{definition}
\begin{remark}
    Intuitivamente (nella visione cinematica della curva parametrizzata), il
    vettore tangente rappresenta la velocità della particella che si muove lungo
    la curva 
\end{remark}
\begin{remark}
    Una retta ha tante parametrizzazioni diverse 
\end{remark}
Fissiamo due diverse parametrizzazioni della stessa retta \(r\):
\begin{equation*}
    \alpha{(t)} = \mathbf{p}_0 + t\mathbf{v} \quad ; \quad \beta{(t)} =
    \mathbf{q}_0 + t\mathbf{w}
\end{equation*}
Allora \(\alpha\) e \(\beta\) definiscono la stessa retta se e solo se \(\mathbf{v} 
\parallel \mathbf{w} \parallel \mathbf{q}_0 - \mathbf{p}_0\) sono paralleli.
Equivalentemente
\[
  \mathbf{q}_0 = \alpha{(t_{0})} \quad e \quad \mathbf{w}  = \lambda \mathbf{v} 
\]
ma allora
\[
  \beta{(s)} = \mathbf{q}_0 + s\mathbf{w}  = \alpha{(t_{0})} +
  s{(\lambda\mathbf{v} )} = \mathbf{p}_0 + t_{0}\mathbf{v} +\lambda s \mathbf{v}
  = \mathbf{p}_0 + {(t_{0}+\lambda s)} \mathbf{v}  = \alpha{(t_{0} + \lambda s)} 
\]
ossia \(\beta = \alpha\circ h\) con \(h{(s)} = t_{0}+\lambda s\) è una funzione
liscia con derivata mai nulla, dunque un diffeomorfismo. Questo motiva la
seguente definizione

\begin{definition}{Riparametrizzazione}
    Sia \(\alpha:I \to \mathbb{R}^3\) una curva parametrizzata e \(h : J\to I\)
    un diffeomorfismo. Allora \(\beta := \alpha\circ h : J \to \mathbb{R}^3\) è
    una \textbf{riparametrizzazione} di \(\alpha\) 
\end{definition}
\begin{remark}
    \(h'= 0\) significa che \(\dot{\beta}{(t)} = 0 \iff \dot{\alpha}{(t)}
    =0\). Se \(h'> 0\) allora la curva viene percorsa nello stesso verso.
\end{remark}
A noi interessano le curve parametrizzate \emph{a meno di riparametrizzazione}.
Questo suggerisce di introdurre una classe di equivalenza sulle curve
parametrizzate
\begin{definition}{Equivalenza tra curve}
    Siano \(\alpha : I \to \mathbb{R}^3\) e \(\beta : J \to \mathbb{R}^3\)
    curve parametrizzate. Allora \(\alpha\) e \(\beta\) sono \textbf{equivalenti}
    se esiste un diffeomorfismo \(h : J \to I\) tale che \(\beta = \alpha \circ
    h\). In altre parole \(\alpha\) e \(\beta\) sono \textbf{equivalenti} se e
    solo se \(\beta\) è una riparametrizzazione di \(\alpha\).

    La notazione che si usa è allora \(\alpha \sim \beta\)
\end{definition}
\begin{note}
    La relazione di equivalenza \(\sim\) è una relazione di equivalenza. Infatti
    è ovviamente simmetrica per il diffeomorfismo \(t \mapsto t\), è simmetrica
    mediante il diffeomorfismo \(h^{-1}\) ed è transitiva perché la composizione
    di due diffeomorfismi è un diffeomorfismo.
\end{note}
\begin{definition}{Curve geometriche}
    L'insieme delle curve geometriche è l'insieme delle classi di equivalenza
    delle curve parametrizzate rispetto alla relazione di equivalenza \(\sim\) 
    di riparametrizzazione.
\end{definition}
Per ogni curva geometrica, vogliamo trovare una curva parametrizzata in
parametrizzazione ``canonica''.
\begin{definition}{Parametrizzazione per lunghezza d'arco}
    Data \(\alpha : I \to \mathbb{R}^3\) una curva parametrizzata, \(\alpha\) è
    detta \textbf{parametrizzata per lunghezza d'arco} (o \emph{parametrizzata
    per ascissa curvilinea}) se 
    \[
      \|\dot{a}{(t)}\| = 1 \quad \forall t \in I
    \]
\end{definition}
Ora la questione è capire se è possibile riparametrizzare una curva in modo che
abbia parametrizzazione per lunghezza d'arco. Per quanto osservato prima è
necessario che \(\dot{\alpha}{(t)} \neq \mathbf{0}\), infatti \(\dot{\beta}{(s)} =
\dot{\alpha}{(t)} \cdot h'{(s)}\). Vogliamo ora mostrare che questa condizione è
sufficiente. 
\begin{definition}{Curva regolare}
    Una curva parametrizzata \(\alpha : I \to \mathbb{R}^3\) si dice
    \textbf{regolare} se \(\alpha{(t)} \neq \mathbf{0} \) per ogni \(t \in I\) 
\end{definition}

\begin{theorem}[regolare \(\iff \exists\) riparam.~per lunghezza
    d'arco]\label{thm:regolare_parametrizzata}
    Sia \(\alpha : I \to \mathbb{R}^3\) una curva parametrizzata regolare.
    Allora \(\exists h : J \to I\) diffeomorfismo tale che \(\beta = \alpha
    \circ h : J \to \mathbb{R}\) è una parametrizzazione per lunghezza d'arco.
\end{theorem}
Prima di procedere alla dimostrazione facciamo una piccola digressione sulle
lunghezze di una curva. Data \(\alpha: I \to \mathbb{R}^3\) una curva
parametrizzata. Fisso \([c,d] \subseteq I \)  intervallo chiuso. Allora
l'\emph{arco di curva} \(\alpha|_{[c, d]} : [c, d] \to \mathbb{R}\) ha lunghezza
che si calcola come
\[
    L{(\alpha|_{[c,d]} )} = \int_{c}^{d} \|\dot{\alpha}{(\tau)}\| \,d \tau
\]
per continuità della norma l'integranda è continua e dunque
integrabile. In particolare le somme di Riemann di questo integrale
corrispondono alle lunghezza delle curve poligonali che approssimano la curva,
il sup di esse è dunque il valore cercato.

\begin{proof}[Dimostrazione del teorema~\ref{thm:regolare_parametrizzata}]
    Sia \(\alpha : I\to \mathbb{R}^3\). Fisso \(t_{0} \in I\) e definisco \(h :
    I \to \mathbb{R}\) tramite
    \[
      h{(t)} = \int_{t_{0}}^{t} \|\dot{\alpha}{(\tau)}\| \,d \tau
    \]
    allora \(h{(I)} = J \subseteq \mathbb{R}  \) è un intervallo aperto. Inoltre
    \(h : I \to J\) è un diffeomorfismo e \(\beta = \alpha \circ h^{-1} : J \to
    \mathbb{R}^3\) è una riparametrizzazione con ascissa curvilinea.

    Infatti:
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item \(h\) è \(C^{\infty}\). Infatti \(t \mapsto \|\dot{\alpha}{(t)}\|\) è
        \(C^{\infty}\) in quanto composizione di funzioni lisce. Infatti è
        radice di un valore che non è mai nullo, dunque la radice è definibile
        da \({(0, +\infty)}\) e allora \(C^{\infty}\).

        Allora per il teorema fondamentale del calcolo integrale, \(h\) è
        \(C^{\infty}\) 
    \item \(h'{(t)} = \|\dot{\alpha}{(t)}\| > 0\), dunque \(h\) è diffeomorfismo
        e \(J\) è aperto.
    \item \(\beta = \alpha \circ h^{-1} : J \to \mathbb{R}^3\) è \(C^{\infty}\)
        e
        \[
            \dot{\beta}{(s)} = \dot{\alpha}{(h^{-1}{(s)})} \cdot
            {(h^{-1})}'{(s)} =
            \frac{\dot{\alpha}{(h^{-1}{(s)})}}{h'{(h^{-1}{(s)})}} =
            \frac{\dot{\alpha}{(h^{-1}{(s)})}}{\|\dot{\alpha}{(h^{-1}{(s)})}\|}
        \]
        e dunque \(\|\dot{\beta}\| = 1\) 
\end{enumerate}
\end{proof}

Il teorema~\ref{thm:regolare_parametrizzata} è la motivazione per cui
sceglieremo di lavorare con curve regolari.

\begin{example}
    \(C = \{{(x, y)} \in \mathbb{R}^2 : x \ge 0, y\ge 0, xy=0\}\) è l'unione dei
    semiassi positivi. Allora due fatti sono veri:
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item È possibile trovare una curva parametrizzata liscia con \(\alpha : I
        \to R^2\) tale che \(\alpha{(I)} = C\) 
    \item Non esiste una curva regolare tale che \(\alpha{(I)} = C\)
\end{enumerate}
dunque le curve regolari sono l'oggetto giusto per studiare la geometria delle
curve che appaiono geometricamente lisce.
\end{example}

\begin{example}[Curva liscia con punto angoloso]\label{ex:liscia_angolosa}
    Sia \(\alpha : I \to \mathbb{R}^2\) definita da
\end{example}
    
\chapter{Geometria algebrica}
\begin{definition}{Omotopia}
    Siano \(X\) e \(Y\) spazi topologici. Siano \(\alpha, \beta : X \to Y\)
    funzioni continue. Diciamo che \(\alpha\) e \(\beta\) sono \textbf{omotope}
    se esiste una funzione continua \(H : X \times I \to Y\) tale che
    \begin{align*}
        H{(x, 0)} &= \alpha{(x)} \\
        H{(x, 1)} &= \beta{(x)}
    \end{align*} 
    denoteremo l'omotopia con la notazione \(\alpha \approx \beta\) 
\end{definition}

\begin{definition}{Omotopia relativa a un sottospazio}
    Sia \(X\) uno spazio topologico, siano \(\alpha, \beta : X \to
    X\) funzioni omotope con omotopia \(H\). Sia \(A \subseteq X \). Se 
    \[
      \forall t \in I, \quad \forall a \in A \quad H(a, t) = a \text{ o
      equivalentemente } H|_{A \times I} = i \circ P_A
    \]
    Con \(P_A : A \times I \to A\) la proiezione \({(a, t)} \mapsto a\) e \(i :
    A \hookrightarrow X\) l'inclusione.
    Allora diremo che \(\alpha\) e \(\beta\) sono \textbf{omotope relativamente
    ad \(A\)} e lo denoteremo con \(\alpha \approx_A \beta\) 
\end{definition}


\begin{proposition}
    Siano \(X, Y, Z\) spazi topologici. Esistano quattro applicazioni \(f_{i} :
    X \to Y\) e \(g_{i}: Y \to Z\) con \(i = 0, 1\) continue tali che \(f_{0}
    \sim f_{1}\) e \(g_{0} \sim g_{1}\). Allora \(g_{0} \circ f_{0} \sim g_{1}
    \circ f_{1}\) 
\end{proposition}
\begin{proof}
    Siano \(F : X \times I \to Y\)  e \(G : Y \times I \to Z\) le
    omotopie rispettivamente tra le \(f_{i}\) e tra le \(g_{i}\). Vogliamo
    trovare \(H : X \times I \to Z\)
    omotopia. La funzione \(H(x, t) = G(F{(x, t)}, t)\) è tale funzione.
    È infatti continua in quanto composizione di funzioni continue e chiaramente
    \begin{align*}
      H(x, 0) = G{(F{(x, 0)}, 0)} = G{(f_{0}{(x)}, 0)} = g_{0}{(f_{0}{(x)})} =
      {(g_{0} \circ f_{0})}{(x)} \\
      H{(x, 1)} = G{(F{(x, 1)}, 1)} = G{(f_{1}{(x)}, 1)} = g_{1}{(f_{1}{(x)})} =
      {(g_{1} \circ f_{1})}{(x)}
    \end{align*}
\end{proof}
\begin{definition}{Spazi omotopicamente equivalenti}
    Siano \(X\) e \(Y\) spazi topologici. Diciamo che \(X\) è omotopicamente
    equivalente a \(Y\) (denotato \(X \approx Y\)) se esistono due applicazioni
    \(\varphi : X \to Y\) e \(\psi : Y \to  X\) continue tali che \(\psi \circ
    \varphi \sim \mathrm{Id}_X\) e \(\varphi \circ \psi \sim \mathrm{Id}_Y\) 
\end{definition}

\begin{remark}
    Chiaramente \(X \overset{omeo}{=} Y \implies X \approx Y\). Infatti preso
    l'omeomorfismo \(\varphi \) e \(\varphi ^{-1}\) come funzioni \(\varphi \) e
    \(\psi\) allora le loro composizioni sono proprio le identità degli spazi.
\end{remark}
\begin{remark}
    L'equivalenza omotopica è una relazione di equivalenza
\end{remark}

\begin{example}
    \(D^2\) e \(\{P\}\) sono omotopicamente equivalenti.
    \(\varphi : D^2 \to \{P\} \) è per forza l'applicazione costante.
    Mentre \(\psi: P \mapsto (0,0)\) (potrei scegliere qualsiasi altro punto per
    convessità, è per comodità che ne scegliamo il centro). Chiaramente non si
    tratta di omeomorfismi ma abbiamo che \(\varphi \circ \psi =
    \mathrm{Id}_{\{P\} } \) dunque ok, mentre \(\psi \circ \varphi : D^2 \to D^2
    \) è l'applicazione costante in \({(0,0)}\). Poiché possiamo prendere
    l'applicazione \(H : D^2 \times I : D^2\) data da \(H(\mathbf{x} , t) = t
    \mathbf{x} \) che è un'omotopia, ne segue che \(D^2 \approx \{P\} \) 
\end{example}

\begin{example}
    Una generalizzazione semplice del precedente esempio. Ogni convesso \(X\) di
    \(\mathbb{R}^{n}\) è omotopicamente equivalente al punto (singoletto). Basta
    infatti prendere come funzione quella tale che ogni \(H(x, \cdot )\) sia un
    segmento da \(x\) a un punto di \(X\).

    Più genericamente si può prendere uno stellato, e l'equivalenza omotopica
    vale soltanto per la funzione costante che manda ogni \(x\) in
    \(\overline{x}\), con \(\overline{x}\) il punto tale per cui \(X\) è
    stellato. 

    Ne consegue che tutti i sottospazi stellati di \(\mathbb{R}^{n}\) sono
    omotopicamente equivalenti.
\end{example}
\begin{definition}{Contraibilità}
    Uno spazio si dice \textbf{contraibile} se è omotopicamente equivalente a un
    punto.
\end{definition}
\begin{note}
    In tutti gli esempi fatti finora di spazi contraibili (convessi e stellati
    di \(\mathbb{R}^{n}\)), l'omotopia tra \(\mathrm{Id}_X\) e
    \(C_{\overline{x}} \) è relativa a \(\overline{x}\), che rimane costante
    lungo l'omotopia.
\end{note}

Una buona parte del corso sarà dimostrare che alcuni spazi \textbf{non} sono
contraibili. Con strumenti molto più potenti arriveremo a dimostrare in modo
veloce, ad esempio, che \(S^{1}\) non è contraibile. 

\begin{example}
    \(C = [-1, 1] \times S^{1}\)  è omotopicamente equivalente a \(S^{1}\).
    Prendiamo \(\varphi : C \to \{0\} \times S^{1}\) come \({(x, y, z)} \mapsto
    (0, y, z)\) invece per \(\psi\) prendiamo l'inclusione. Una composizione è
    l'identità, e l'altra è la proiezione, la cui omotopia è chiaramente \(H(x,
    y, z, t) = (tx, y, z)\). Chiaramente \(S^{1}\) è omeomorfo a \(\{0\} \times
    S_{1}\) come sottospazio di \(C\).
\end{example}

\begin{eser}
    Verificare che il nastro di Möbius è omotopicamente equivalente a \(S^{1}\).

    \tcblower

    % TODO: completare
\end{eser}

\begin{remark}
    Ne consegue dall'esercizio e dall'esempio precedenti che il cilindro e il
    nastro di Möbius sono omotopicamente equivalenti.
\end{remark}

\begin{definition}{Proprietà omotopica}
    Una proprietà di spazi topologici si dice omotopica se è costante sulle
    classi di equivalenza omotopica.

    In altre parole, se \(X \approx Y\) e \(P(X)\) allora \(P(Y)\) 
\end{definition}

\(\mathbb{R}\) è convesso, dunque è omotopicamente equivalente al punto. Poiché
il primo non è compatto ma il secondo sì, la compattezza non è una proprietà
omotopica.

\begin{definition}{lcpa}
    Lo spazio topologico \(X\) si dice \textbf{localmente connesso per archi} se
    per ogni punto \(x \in X\) esiste un sistema fondamentale di intorni aperti
    di \(X\) connessi per archi.
\end{definition}
\begin{note}
    cioè per ogni \(x \in X\) e \(\forall U\) intorno di \(x\) esiste \(A\)
    aperto connesso per archi tale che \(x \in A \subseteq U \) 
\end{note}

\begin{eser}
    Mostrare che cpa non implica lcpa.

    In particolare mostrare che \(X = \{{(x,y)} \in \mathbb{R}^2 : \frac{x}{y} \in
    \mathbb{Q} \lor \frac{y}{x} \in \mathbb{Q}\} \cup \{{(0,0)}\} \) è cpa ma
    non lcpa.
\end{eser}

\begin{proposition}
    Sia \(\alpha : I \to X\) un laccio, dunque \(\alpha{(0)} = \alpha{(1)}\).
    Allora \(\alpha\) induce un'applicazione continua \(\overline{\alpha} :
    S^{1} \to X\).
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJJIl0sWzEsMCwiWCJdLFswLDEsIkkvXFxzZXR7MCwxfSBcXG92ZXJzZXR7XFx0ZXh0e29tZW99fXtcXGFwcHJveH0gU14xIl0sWzAsMSwiXFxhbHBoYSJdLFswLDIsIlxccGkiLDJdLFsyLDEsIlxcb3ZlcmxpbmV7XFxhbHBoYX0iLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	I & X \\
	{I/\{0,1\} \overset{\text{omeo}}{\approx} S^1}
	\arrow["\alpha", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\pi"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\overline{\alpha}}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
Questo per la proprietà universale della topologia quoziente.

Vogliamo \(\overline{F} : S^{1}\times  I \to X\) un omotopia tra
\(\overline{\alpha}\) e \(c_{x_{0}} \) 
\[\begin{tikzcd}
	I \times I & X \\
	{S^1 \times I}
	\arrow["F", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\pi \times \mathrm{Id}_I"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\overline{F}}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
e di nuovo esiste continua per la proprietà universale.
Per la commutatività dei due diagrammi, abbiamo che \(\overline{F}{(x, 0)} =
\overline{\alpha}{(x)}\) e \(\overline{F}{(x, 1)} \equiv x_{0}\).
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Viceversa, 
    se ho \(f: S^{1} \to X\) applicazione e \(p \in S^{1}\) tale che \(f
    \approx_p c_{f{(p)}} \) con \(c_{f{(p)}} \) l'applicazione costante in
    \(f{(p)}\), allora esiste un cammino \(\alpha : I \to X\) tale che \(a{(I)}
    = S^{1}\), \(a{(0)}= a{(1)} = p\) e \(\varepsilon \alpha \sim
    \varepsilon_{f{(p)}} \) 
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Sia \(C \subseteq \mathbb{R}^{n} \) un convesso. Allora \(\forall f : X \to
    C\) applicazione continua, con \(X\) uno spazio topologico qualsiasi e
    \(\forall \overline{y} \in C\) allora \(f \approx c_{\overline{y}}  : X \to
    C\). 
\end{proposition}
\begin{proof}
    Costruiamo esplicitamente l'omotopia. 
    \(F{(x, t)} = {(1-t)}f{(x)} + t\overline{y}\). Per convessità sta in \(C\)
    ed è chiaramente continua. Inoltre \(F{(x, 0)} = f{(x)}\) e \(F{(x, 1)} =
    \overline{y}\) 
\end{proof}
Similmente per uno spazio \(S\) stellato, esiste un punto \(\overline{y} \in S\)
tale che la stessa formula funzioni.

Ne consegue una potente proprietà:
\begin{lemma}
    Sia \(X\) uno spazio topologico e \(S \subseteq \mathbb{R}^{n} \) uno
    stellato con centro \(\overline{y}\). Sia \(f : X \to S\) continua. Allora
    \(f\) è omotopa a \(c_{\overline{y}} \).
\end{lemma}
\begin{corollary}
    Prendendo \(X = S\) e \(f = \mathrm{Id}_S\) otteniamo che \(S\) è
    contraibile
\end{corollary}

\begin{eser}[\(\star\)]
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item Mostrare che la contraibilità è una proprietà topologica.
    \item Mostrare che se \(f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{m}\) è una funzione
    continua, allora \(\Gamma_f = \{{(x, y)} \in \mathbb{R}^{n}\times
    \mathbb{R}^{m}: y = f{(x)}\}  \) è contraibile
\end{enumerate}
\end{eser}

\begin{eser}
    Mostrare che il nastro di Möbius è omotopicamente equivalente a \(S^{1}\) 
    \tcblower
    \(M = [-1,1]^2 / \sim \) con \({(x,y)}\sim {(x', y')} \) se e solo se
    \({(x,y)} = {(x',y')}\) oppure \(\{x, x'\} = \{1, -1\}  \) e \(y = -y'\).

    Scegliamo \(F : [-1,1]^2 \times  I \to [-1,1]^2\) data da \(F{(x, y, t)} =
    {(x, ty)}\) che è un'omotopia tra \(\mathrm{Id}_{[-1,1]^2} \) e \(r : [-1,
    1]^2 \to [-1, 1] \times \{0\} \), \(r{(x,y)} = {(x, 0)}\). 

    Vogliamo ora vedere \(\pi \circ F\) è costante sulle fibre di \(\pi \times
    \mathrm{Id}_I\) .% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJbLTEsMV1eMiBcXHRpbWVzIEkiXSxbMSwwLCJbLTEsMV1eMiJdLFsxLDEsIk0iXSxbMCwxLCJNXFx0aW1lcyBJIl0sWzAsMywiXFxwaSBcXHRpbWVzIFxcbWF0aHJte0lkfSIsMl0sWzAsMiwiXFxwaSBcXGNpcmMgRiIsMV0sWzMsMiwiXFxvdmVybGluZXtGfSIsMl0sWzAsMSwiRiJdLFsxLDIsIlxccGkiLDJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{[-1,1]^2 \times I} & {[-1,1]^2} \\
	{M\times I} & M
	\arrow["F", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\pi \times \mathrm{Id}}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\pi \circ F}"{description}, from=1-1, to=2-2]
	\arrow["\pi"', from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{\overline{F}}"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
\end{eser}

\begin{proposition}\label{prop:lcpa_compcpa_aperte}
    Se uno spazio topologico \(X\) è localmente connesso per archi allora le
    sue componenti connesse per archi sono aperte.
\end{proposition}
\begin{proof}\( \)
\begin{itemize}
    \item[\(\implies \)] Sia \(X\) lcpa. Allora sia \(x \in C\), con \(C\) una
        componente connessa per archi di \(X\). Allora esiste un sistema
        fondamentale di intorni aperti di \(x\) connessi per archi.

        Sia \(A\) un intorno aperto cpa di \(x\). Allora per ogni \(y \in A\),
        \(y\) è connesse a \(x\) da un arco. Poiché \(A \subseteq C\), \(C\) è
        aperto.
    \item[\( \)] Se le componenti cpa sono aperte è vero che \(\forall
        x \in X\) esiste \(A\) aperto cpa intorno di \(x\) (basti prendere la
        componente cpa che contiene \(x\)). Non è detto però che \(X\) sia lcpa.
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{proposition}\label{prop:lcpa-compcpa_compc}
    Sia \(X\) lcpa. Allora le componenti connesse coincidono con le componenti
    connesse per archi.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sia \(C\) una componente connessa per archi di \(X\). Per la
    proposizione~\ref{prop:lcpa_compcpa_aperte} \(C\) è aperta. Inoltre
    ovviamente è connessa. Poiché è unione disgiunta delle componenti connesse
    per archi, \(C = X \sminus \coprod_{\alpha \in A} C_{\alpha} \) e dunque
    \(C\) è anche chiusa. Ne consegue che \(C\) è componente connessa.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:conn-lcpa_cpa}
    Sia \(X\) uno spazio topologico connesso e localmente connesso per archi.
    Allora \(X\) è connesso per archi
\end{theorem}
\begin{proof}
    \(X\) è l'unica componente connessa e per la
    proposizione~\ref{prop:lcpa-compcpa_compc} è l'unica componente connessa per
    archi. Dunque \(X\) è connessa per archi.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop:contr_cpa}
    Se \(X\) è contraibile, allora è connesso per archi
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sia \(X \approx \{P\} \). Allora sia \(\varphi : X \to \{P\} \) e \(\psi :
    \{P\} \to X\) tale che \(\varphi \circ \psi \approx \mathrm{Id}_P\) e \(\psi
    \circ \varphi = \mathrm{Id}_X\). Dunque esiste \(\overline{x} \in X\) tale
    che \(c_{\overline{x}} : X \to X\) è omotopa a \(\mathrm{Id}_X\). Abbiamo
    dunque che esiste \(F : X \times I \to X\) continua tale che \(F{(x, 0)} =
    x\) e \(F{(x, 1)} = \overline{x}\) per ogni \(x \in X \).

    Vogliamo mostrare ora che ogni punto \(x \in X\) è connesso per archi a
    \(\overline{x}\). Possiamo prendere \(\alpha{(t)} := F{(x, t)}\) che è
    esattamente un arco da \(x\) a \(\overline{x}\). 
\end{proof}

\begin{theorem}
    Siano \(X\) e \(Y\) spazi topologici omotopicamente equivalente e sia \(f :
    X \to Y\) un'equivalenza omotopica\footnote{Si dice che \(f\) è un'equivalenza omotopica se rappresenta una delle due
    funzioni \(\varphi \) o \(\psi\) nella definizione di equivalenza
omotopica.}.

    Allora \(f\) induce una biiezione dall'insieme delle componenti connesse per
    archi di \(X\) all'insieme delle componenti connesse per archi di \(Y\).
\end{theorem}
\begin{note}
    Indicata con \(\sim \) la relazione di equivalenza della connessione per
    archi, l'insieme delle componenti connesse per archi di \(X\) si indica
    \(\pi_0{(X)} = X / \sim \) 
\end{note}
    \begin{lemma}\label{help:omotopia_composizione}
        Siano \(X, Y, Z\) spazi topologici e \(f, g\) applicazioni continue.
        Allora \({(g \circ f)}_\# = g_\# \circ f_\#\) 
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Sia \(C\) una componente connessa per archi di \(X\), cioè \(C \in
        \pi_{0}{(X)}\). Allora \(f_\#{(C)}\)  è la componente cpa di \(Y\) che
        contiene \(f{(C)}\).  La componente \(g_\# {(f_\#{(C)})}\) è la
        componente di \(Z\) che contiene l'immagine di \(g\) della componente
        connessa di \(Y\) che contiene \(f{(C)}\). Ma allora se contiene tutta
        la componente connessa necessariamente deve contenere \(g{(f{(C)})}\).
        Ne consegue la tesi.
    \end{proof}
    
    \begin{lemma}\label{help:omotodiesis}
        Siano \(X\) e \(Y\) due spazi topologici. Allora se \(f, g : Z \to W\)
        sono due applicazioni con \(f \approx g\), allora \(f_\# = g_\#\)
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Sia \(F: X \times I \to Y\) l'omotopia, quindi \(F{(x, 0)} = f{(x)}\) e
    \(F{(x, 1)} = g{(x)}\). Sia \(C \in \pi_{0}{(X)}\), allora \(C \times I\) è
    prodotto di connessi per archi e dunque è connesso per archi. Ma allora
    \(f{(C)}, g{(C)}  \subseteq F{(C \times I)} \subseteq Y  \) che è connesso per archi
    ma allora necessariamente \(f_\# {(C)} = F_\#{(C \times I)} =g_\#{(C)}\).
    \end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione del teorema~\ref{thm:conn-lcpa_cpa}]
    Usando \(f\) vogliamo definire un'applicazione \\\(f_\# : \pi_{0}{(X)} \to 
    \pi_{0}{(Y)}\). Sia \(C\) una componente cpa di \(X\). Allora \(f{(C)}
    \subseteq Y \) è un cpa in \(Y\), ed è dunque contenuto in esattamente una 
    componente connessa per archi di \(Y\), che quindi usiamo per definire
    \(f_\# {(C)}\). Vogliamo vedere che \(f_\#\) è iniettiva e suriettiva.
    Sappiamo che esiste \(g : Y \to X\) tale che \(f \circ g \approx
    \mathrm{Id}_Y\) e \(g \circ f \approx \mathrm{Id}_X\).


    Usando i lemmi, abbiamo che \( \mathrm{Id}_{\pi_{0}{(X)}} =
    {(\mathrm{Id}_X)}_\# \overset{\ref{help:omotodiesis}}{=} {(g \circ f)}_\#
    \overset{\ref{help:omotopia_composizione}}{=} g_\# \circ f_\#\) da cui
    necessariamente \(f_\#\) è iniettiva. Prendendo la composizione al
    contrario, abbiamo invece che \(f_\#\) è suriettiva.
\end{proof}

\section{Retrazione}
In molti casi in precedenza, per mostrare una equivalenza omotopica, una delle
funzioni \(\varphi \circ \psi\) o viceversa è una deformazione continua a un
sottoinsieme dello spazio. Questo motiva il concetto di retratto di
deformazione, che vogliamo definire formalmente in questa sezione. 

\begin{definition}{Retrazione}
    Siano \(X\) e \(Y\) spazi topologici. Sia \(A \subseteq X\) un sottoinsieme
    di \(X\). Diciamo che \(r : X \to A\) è una \textbf{retrazione} se è continua
    e \(r{(a)} = a\) per ogni \(a \in A\), ovvero \(r|_A = \mathrm{Id}_A\) 
\end{definition}

\begin{example}
    \(X = D^2\) e \(A = \{{(0,0)}\} \), allora \(r : D^2 \to \{{(0,0)}\} \)
    costante è una retrazione.

    Più genericamente preso un qualsiasi spazio topologico \(X\), per ogni
    \(\overline{x} \in X\) l'applicazione costante \(X \to \{\overline{x}\} \) è
    una retrazione
\end{example}

\begin{example}
    Preso \(X = S^{1} \times I\) e \(r : S^{1} \times  I \to S^{1} \times \{0\}
    \) definita da \(r{(\mathbf{x} , t)} = {(\mathbf{x} , 0)}\) è una retrazione
\end{example}

\begin{definition}{Retratto di deformazione}
    Sia \(A \subseteq X \) con \(X\) spazio topologico. Allora \(A\) si dice
    \textbf{retratto di deformazione} se \(\exists r : X \to A\) retrazione
    (ossia \(r\) è continua e \(r \circ i = \mathrm{Id}_A\)) e \(i\circ r
    \approx \mathrm{Id}_X\) 

    \tcbline

    \(A\) è detto \textbf{retratto \emph{forte} di deformazione} se è un
    retratto di deformazione e \(i \circ r \approx_A \mathrm{Id}_X\) 

    \tcbline

    \(A\) si dice \textbf{retratto \emph{debole} di deformazione} se \(\exists r
    : X \to A\) continua tale che \(r \circ i \approx \mathrm{Id}_A\) e \(i
    \circ r \approx \mathrm{Id}_X\) 
\end{definition}
\begin{remark}
    In tutti i casi di retrazione di deformazione \(i\) e \(r\) sono equivalenze
    omotopiche.
    In particolare se \(A\) è retratto (anche solo debole) di deformazione di
    \(X\) allora \(A\) è omotopicamente equivalente a \(X\).
\end{remark}

\begin{example}
    L'esempio del cilindro \(r : X := S^{1} \times I \to S^{1} \times \{0\} =: A \)
    definito da \(r{(x, y, z)} = {(x, y, 0)}\). Allora \(r \circ i =
    \mathrm{Id}_A\) chiaramente e \(i \circ r {(x, y, z)} = {(x,y,0)} \in
    S^{1}\times I\). Allora \(F(x, y, z, t) = {(x, y, tz)}\) è l'omotopia tra
    \(i\circ r\) e \(\mathrm{Id}_X\). Inoltre \(F|_{A \times I}{(x, y, 0, t)} =
    {(x, y, 0)}\) e quindi per ogni \(t\), \(F|_{A \times \{t\} } =
    \mathrm{Id}_A\) 
\end{example}

\begin{example}
    L'insieme \(X \subseteq \mathbb{R}^2 \) dell'unione delle rette \(ax + by =
    0\) con \(a, b \in \mathbb{Z}\) non entrambi nulli è contraibile. In
    particolare \({(0,0)}\) è un suo retratto di deformazione forte, infatti \(r
    : X \to \{(0,0)\}\) è una retrazione forte, con omotopia \(i \circ r
    \approx_{{(0,0)}} 
    \mathrm{Id}_X\) data da \(F{(x, y, t)} = t{(x,y)}\).

    Lo stesso ragionamento si può applicare a qualsiasi stellato, per il punto
    di origine.

    Se invece di prendere \({(0,0)}\) si prende un altro punto
    \({(\overline{x},\overline{y})} \in X\) abbiamo che anch'esso è retratto di
    deformazione, infatti (consideriamo ora \(r : X \to \{(\overline{x},
    \overline{y})\}\) che è chiaramente una retrazione) e presa l'applicazione 
    \[
      H{(x, y, t)} = \begin{cases}
          (1 - 2t){(x, y)} & t \le \frac{1}{2} \\
          {(2t - 1)}{(\overline{x}, \overline{y})} & t \ge \frac{1}{2}
      \end{cases}
    \]
    questa è continua e \(H{(\cdot , \cdot , 0)} = \mathrm{Id}_X\) e \(H{(\cdot,
    \cdot , 1)} = i \circ r\). Tuttavia non mostra una retrazione forte, infatti
    \(H{(\overline{x}, \overline{y}, \frac{1}{2})} = {(0,0)}\) ad esempio.

    Più precisamente \({(\overline{x}, \overline{y})}\) \textbf{non} è retratto
    di deformazione forte di \(X\), se \({(\overline{x},
    \overline{y})} \neq {(0,0)}\) . Sia infatti \(d = \|{(\overline{x},
    \overline{y})}\|\). Sia ora
    \[
      A_k = B_{d\cdot 2^{-k}}{(\overline{x}, \overline{y})}, \quad \forall k \in
      \mathbb{N}_{> 0} 
    \]
    e sia \({(x_{k}, y_{k})} \in A_\kappa\) un punto tale che sia su un diverso
    segmento di retta rispetto a quello di \({(\overline{x}, \overline{y})}\).
    Ogni \(A_k\) è attraversato da infinite rette, quindi questo è possibile.
    Inoltre, poiché \(H{(x_\kappa, y_\kappa, \cdot )}\) è un arco da
    \({(x_\kappa, y_\kappa)}\) a \({(\overline{x}, \overline{y})}\), esiste per
    ogni \(k\) un \(t_k\) tale che \(H{(x_\kappa, y_\kappa, t_\kappa)} =
    {(0,0)}\). Finalmente notiamo che, denotando \(\overline{t} := \limsup_{k
    \to \infty} t_\kappa\) abbiamo che
    \[
      \limsup_{k \to \infty} {(x_\kappa, y_\kappa, t_\kappa)} = {(\overline{x},
      \overline{y}, \overline{t})}
    \]
    e dunque
    \[
      \lim_{k \to \infty} H{(x_k, y_k, t_k)} = {(0,0)} \neq {(\overline{x},
      \overline{y})} = H{(\overline{x}, \overline{y}, \overline{t})} =
      H{(\limsup_{k \to \infty} {(x_k, y_k, t_k)})}
    \]
\end{example}

Ovviamente non tutte le retrazioni portano a un retratto di deformazione.
Infatti se così fosse tutti i punti di tutti gli spazi sarebbero retratti di
deformazione, e quindi tutti gli spazi sarebbero contraibili, cosa che non è
vera, come vedremo. In particolare mostreremo che \(S^{1}\) non è contraibile, e
quindi nessun suo punto è retratto di deformazione. 

\begin{example}
    Sia \(X = \mathbb{R}^2 \sminus \{{(0,0)}\} \). Sia \(A = S^{1}\). Allora la
    retrazione che ``dimentica la norma del vettore e tiene solo la fase'' è \(r
    : \mathbb{R}^2 \sminus \{\mathbf{0} \} \to S^{1}\) data da \(r{(x, y)} = {(x,y)} /
    \|{(x,y)}\|\). Allora chiaramente \(r \circ i = \mathrm{Id}_{S^{1}} \)  e
    \[
        (i \circ r){(x, y)} = \frac{(x,y)}{\|{(x,y)}\|} \in \mathbb{R}^2 \sminus
        \{\mathbf{0} \} 
    \]
    che è omotopa a \(\mathrm{Id}_X\) tramite il segmento
    \[
      F{(\mathbf{x} ,t)} = {(1-t)}\frac{\mathbf{x} }{\|\mathbf{x} \|} +
      t\mathbf{x}  = {\mathbf{x} }{\left(
      {t + \frac{1-t}{\|\mathbf{x} \|}}\right)} 
    \]
    che fissa \(S^{1}\) 
\end{example}


\begin{example}
    Sia \(X = \mathbb{R}^2 - \{P, Q\} \) con \(P\) e \(Q\) due punti distinti,
    ad esempio sia \(P = {(-1, 0)}\) e \(Q = {(1, 0)}\).
    \[
      r{(x,y)} = \begin{cases}
      \begin{cases}
          \displaystyle{\frac{(x-1, y)}{\|{(x-1, y)}\|} + {(1,0)}} & \{x \ge 1\} \cup
          \overline{B_{1}}{(1,0)} \\
          \displaystyle\left(x, \mathrm{sgn} {(y)} \sqrt{x{(2-x)}}\right) & \{x \le 1\} \sminus
          B_{1}{(1,0)} \\
      \end{cases}
       & \text{se }x \ge 0 \\
          {(-1, 1)} \cdot  r{(-x, y)} & \text{se }x \le 0
      \end{cases}
  \]
  Anche se avessimo scelto come retratto altri sottospazi, avrebbe funzionato.
  In particolare il pillolone e il peso manuale per scarsi sono entrambi
  retratti di deformazione, e quindi i tre sono omotopicamente equivalenti (come
  esercizio si può mostrare che non sono omeomorfi).
\end{example}

\begin{proposition}
    Sia \(X\) spazio topologico \(T_{2}\). Se \(A\) è un suo retratto allora
    \(A\) è chiuso.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sia \(r : X \to A\) una retrazione, quindi \(r|_A = \mathrm{Id}_A\).
    Consideriamo \(\Gamma  = {(i \circ r, \mathrm{Id}_X)} : X \to X \times X)\).
    Allora \(\Gamma^{-1} {(\Delta)} = \{x \in X : x = r{(x)}\} = A\) con
    \(\Delta \subseteq X \times X \) la diagonale. Allora poiché \(X\) è
    \(T_{2}\), \(\Delta\) è chiusa, e dunque \(A\) pure.
\end{proof}
\begin{example}
    \(B_{1}{(0,0)}\) non è retratto di \(\mathbb{R}^2\) perché non è chiuso,
    anche se è omeomorfo.
\end{example}

\section{Il gruppo fondamentale}
Sia \(X\) uno spazio topologico. Definiamo il seguente insieme:
\[
    \Omega (X, x_0, x_1) := \left\{ \alpha: I \rightarrow X \text{ cammino tale che } \alpha(0) = x_0, \alpha(1) = x_1 \right\}.
\] 
Possiamo definire un'operazione di concatenazione tra cammini: 
\[
    * : \Omega(X, x_0, x_1) \times  \Omega(X, x_1, x_2) \rightarrow \Omega(X, x_0, x_2);
\] 
e possiamo definire l'opposto di un cammino: 
\[
    \overline{\cdot} : \Omega(X, x_0, x_1) \rightarrow \Omega(X, x_1, x_0). 
\]
Per esercizio si può mostrare che 
\[
    \begin{cases}
        \alpha * \overline{\alpha} \sim \epsilon_{x_0} \\
        \overline{\alpha} * \alpha \sim \epsilon_{x_1}
    \end{cases}
\] 
e che 
\[
    \begin{cases}
        \epsilon_{x_0} * {\alpha} \sim \alpha \\
        {\alpha} * \epsilon_{x_1} \sim \alpha
    \end{cases}
\] 
dove \(\epsilon_{x}\) è il cammino costante in \(x\). 
Dimostriamo ora l'associatività della concatenazione a meno di omotopia. 
\begin{proposition}\label{prop:associativita_concatenazione} 
    Siano \(\alpha, \beta, \gamma\) cammini su cui è ben definita la concatenazione. 
    Allora
    \[
        (\alpha * \beta) * \gamma \sim \alpha * (\beta * \gamma).
    \] 
\end{proposition}
\begin{proof}
    L'omotopia relativa a \(\{0, 1\}\) è data da 
    \[
       F(t, s) = \begin{cases}
        \alpha \left( \frac{4t}{s+1} \right) & t \in \left[ 0, \frac{s+1}{4} \right] \\
        \beta \left( 4t - s - 1 \right) & t \in \left[ \frac{s+1}{4}, \frac{s+s}{4}  \right] \\  
        \gamma \left( \frac{4t}{2-s} + \frac{s+2}{2-s} \right) & t \in \left[ \frac{s+2}{4}, 1 \right].
       \end{cases} 
    \] 
\end{proof}
\begin{definition}{Gruppo fondamentale}
    Sia \(\Omega(X, x_0) := \Omega(X, x_0, x_0)\) l'insieme dei lacci con punto base \(x_0\). 
    Si consideri la relazione di equivalenza tra cammini \(\sim\) su \(\Omega(X, x_0)\) (l'omotopia è relativa a \(\{0, 1\}\), ossia fissa il punto base).
    Definiamo l'insieme
    \[
       \pi_1(X, x_0) := \Omega(X, x_0) 
    \] 
    su cui definiamo un prodotto:    
    \[
        [\alpha] [\beta] := [\alpha * \beta].  
    \] 
    L'insieme \(\pi_1(X, x_0)\) dotato di questo prodotto è un gruppo, detto \emph{gruppo fondamentale} di \(X\) con punto base \(x_0\).
\end{definition}
\begin{proposition}
    La precedente è una buona definizione, ossia \(\pi_{1}{(X, x_{0})}\) è un
    gruppo.
\end{proposition}
\begin{proof}
    È sufficiente mostrare che l'operazione è ben definita. L'associatività è stata dimostrata nella \ref{prop:associativita_concatenazione}, l'elemento neutro è la classe \([\epsilon_{x_0}]\) mentre l'inverso è \([\alpha]^{-1} = [\overline{\alpha}]\).
    Mostriamo la buona definizione. 
    Siano \(\alpha \sim \alpha'\) e \(\beta \sim \beta'\) lacci in \(X\) con punto base \(x_0\). Allora 
    \[
        \begin{aligned}
            \exists &F : I^2 \rightarrow X \text{ omotopia tra } &\alpha, \alpha' \text{ relativa a } &\{0, 1\}, \\ 
            \exists &G : I^2 \rightarrow X \text{ omotopia tra } &\beta, \beta' \text{ relativa a } &\{0, 1\}.
        \end{aligned}    
    \]
    Definiamo l'omotopia
    \[
       F \times G = \begin{cases}
        F(2t, s) & t \in [0, 1/2], \\
        F(2t-1, s) & t \in [1/2, 1].
       \end{cases} 
    \] 
    Questa applicazione è continua (si incolla bene sul chiuso \(\{t = 1/2\}\)) ed è un'omotopia tra \(\alpha * \beta\) e \(\alpha' * \beta'\) che fissa il punto base. 

     
\end{proof}

\begin{proposition}
Sia \(X\) uno spazio topologico e \(x_{0}, x_{1} \in X\) due punti connessi da un
arco \(\gamma\). Allora esiste un isomorfismo di gruppi
\[
  \mu_{\gamma} : \pi_{1}{(X, x_{0})} \to \pi_{1}{(X, x_{1})}
\]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Per ogni scelta di \(\alpha \in \Omega(X, x_0)\) possiamo considerare il cammino 
    \[
       (\overline \gamma * \alpha) * \gamma \in \Omega(X, x_1). 
    \] 
    Definiamo l'applicazione 
    \[
       \mu_\gamma : \pi(X, x_0) \rightarrow \pi(X, x_1), \quad [\alpha] \mapsto [\overline \gamma * \alpha * \gamma]. 
    \] 
    L'applicazione \(\mu_\gamma\) è ben definita. 
    Vogliamo mostrare che \(\mu_\gamma\) è un omomorfismo di gruppi. 
    \[
        \begin{aligned}
        \mu_\gamma([\alpha][\beta]) &= \mu_\gamma([\alpha * \beta]) \\  
        &= [\overline \gamma * \alpha * \beta * \gamma] \\
        &= [\overline \gamma * \alpha* \gamma \overline * \gamma * \beta * \gamma]  \\  
        &= [\overline \gamma * \alpha * \gamma][\overline \gamma * \beta * \gamma] \\
        &= \mu_\gamma([\alpha]) \cdot \mu_\gamma([\beta]).
        \end{aligned}
    \]  
    Quindi \(\mu_\gamma\) è un omomorfismo di gruppi. 
    Per concludere è sufficiente mostrare che \(\mu_{\overline{\gamma}}\) è l'applicazione inversa di \(\mu_\gamma\).
\end{proof}
Specifichiamo che l'isomorfismo non è \emph{canonico}, nel senso che ve ne sono
molti possibilmente e non ce n'è uno privilegiato. Tuttavia vale la seguente
\begin{eser}
    Presi \(\gamma, \gamma' : I \to X\) cammini tra \(x_{0}\) e \(x_{1}\) allora
    \(\mu_\gamma = \mu_{\gamma'} \iff [\gamma * \gamma'] \in Z(\pi{(X, x_{0})})\) 
\end{eser}
Ne consegue che se \(\pi{(X, x_{0})}\) con \(X\) cpa è abeliano allora \(\forall
x \in x\) esiste unico \(\mu_x : \pi_{1}{(X, x_{0})} \cong \pi{(x, x)}\) 

\begin{remark}
    sia \(x\) uno spazio topologico, \(x_{0} \in x\). sia \(c\) una componente
    cpa che contiene \(x_{0}\). allora \(\pi_{1}{(x, x_{0})} \cong \pi_{1}{(c,
    x_{0})}\). 
\end{remark}

\subsection{funtorialità di \(\pi_{1}\)}
    Sia \(f : X \to Y\) un'applicazione continua tra spazi topologici. Fissiamo \(x_{0} \in x\).
    \begin{theorem}
        \(f\) induce un omomorfismo di gruppi
        \[
          f_{*} : \pi_{1}{(X, x_{0})} \to \pi_{1}{(Y, f{(x_{0})})}
        \]
    \end{theorem}
    
    \begin{proof}
    \[\begin{tikzcd}
        & X \\
        I & Y
        \arrow["f", from=1-2, to=2-2]
        \arrow["\alpha", from=2-1, to=1-2]
        \arrow["{f \circ \alpha}"', from=2-1, to=2-2]
    \end{tikzcd}\]
    Prendiamo \([\alpha] \in \pi_{1}{(X, x_{0})}\). Definiamo \(f_*{([\alpha])}
    := [f \circ \alpha]\). Effettivamente
    \begin{align*}
      f \circ \alpha : I \to Y \text{ continua } \\
      {(f \circ \alpha)}{(0)} = f{(x_{0})} = {(f \circ \alpha)}{(1)}
    \end{align*}
    dunque \(f \circ \alpha\) è un laccio in \(Y\) con punto base
    \(f{(x_{0})}\). 

    Verifichiamo la buona definizione di \(f_*\). Se \(\beta \sim \alpha\) in
    \(X\), dobbiamo verificare che \(f \circ \beta \sim f \circ \alpha\) in
    \(Y\). Data \(H : I \times I \to X\) l'omotopia tra \(\alpha\) e \(\beta\),
    abbiamo che \(f \circ H : I \times I \to Y\) è omotopia tra \(f \circ
    \alpha\) e \(f\circ \beta\).

    Vediamo ora che \(f_*\) è omomorfismo di gruppi. Siano \([\alpha]\) e
    \([\beta]\) in \(\pi{(X, x_{0})}\) e vogliamo
    \[
      f_*{([\alpha][\beta])} \overset{?}{=} f_*{([\alpha])} \cdot  f_*{([\beta])}
    \]
    ma effettivamnte
    \[
        f_*{([\alpha][\beta])} = [f \circ (\alpha * \beta)] \overset{(1)}{=} [f \circ \alpha *
        f \circ \beta] = [f \circ \alpha] [f \circ \beta] = f_*{([\alpha])} \cdot 
        f_*{([\beta])}
    \]
    dove \({(1)}\) viene semplicemente dal calcolo esplicito, considerando la
    definizione di concatenazione.
    \end{proof}
    \begin{example}
        Sia \(f : X \to Y\) costante. Allora \(f{(X)} = \{\overline{y}\} \) e
        fissato \(x_{0} \in X\) abbiamo 
        \[
          f_* : \pi_{1}{(X, x_{0})} \to \pi_{1}{(Y, \overline{y})}
        \]
        ma preso \([\alpha] \in \pi_{1}{(X, x_{0})}\) allora \(f \circ \alpha :
        I \to Y \) è costante e quindi \(f_*\) è l'omomorfismo banale.
    \end{example}
    
    \begin{theorem}\label{thm:funt_p1}
        Dati \(X,Y,Z\) spazi topologici, siano \(f : X \to Y\) e \(g : Y \to Z\)
        applicazioni continue. Allora, fissato \(x_{0} \in X\) abbiamo che
        \[
          \pi_{1}{(X, x_{0})} \overset{f_*}{\to} \pi_{1}{(Y, f{(x_{0})})}
          \overset{g_*}{\to} \pi_{1}{(Z, g{(f{(x_{0})})})}
        \]
        ma vale che 
        \[
          g_* \circ f_* = (g \circ f)_*
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Sia \([\alpha] \in \pi_{1}{(X, x_{0})}\). Allora
        \[{(g \circ f)}_*{([\alpha])} = [{(g \circ f)} \circ \alpha] = [g \circ
        {(f \circ \alpha)}] = {(g_* \circ f_*)}{([\alpha])}\]
    \end{proof}
    
    \begin{proposition}\label{prop:Id_p1}
        Sia \(X\) uno spazio topologico e \(x_{0} \in X\). Allora
        \((\mathrm{Id}_X)_*\) è l'omomorfismo identico di
        \(\pi{(X, x_{0})}\) 
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        \begin{align*}
            {(\mathrm{Id}_X)}_* : \pi_{1}{(X, x_{0})} &\to \pi_{1}{(X, x_{0})} \\
            [\alpha] &\mapsto [\mathrm{Id}_X \circ \alpha] = [\alpha]
        \end{align*}
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        Se due spazi topologici sono omeomorfi attraverso \(\varphi : X \to Y \) allora fissato \(x_{0} \in X\) 
        \[
            \varphi_* : \pi_{1}{(X, x_{0})} \to \pi_{1}{(Y, \varphi{(x_{0})})}
        \]
        è un isomorfismo di gruppi.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        \(\exists \psi  : Y \to X\) tale che \(\psi \circ \varphi  =
        \mathrm{Id}_X\) e \(\varphi \circ \psi = \mathrm{Id}_Y\). Ora
        \[
            \psi_* \circ \varphi_* \overset{\ref{thm:funt_p1}}{=} {(\psi \circ
            \varphi )}_* = {(\mathrm{Id}_X)}_* \overset{\ref{prop:Id_p1}}{=}
            \mathbbm{1}_{\pi_{1}{(X, x_{0})}} 
        \]
        con \(\mathbbm{1}\) l'isomorfismo identico.
    \end{proof}
    \begin{remark}
        Per spazi connessi per archi sappiamo che
        \[
          X \sim Y \implies \pi_{1}{(X, x_{0})} \cong \pi_{1}{(Y, y_{0})} \quad
          \forall x_{0} \in X, y_{0} \in Y
        \]
    \end{remark}
    \begin{theorem}\label{thm:omotopia_p1}
        Siano \(X, Y\) spazi topologici e \(f, g : X \to Y\) applicazioni
        continue. Siano \(f \approx g\). Sia \(x_{0} \in X\). Sia \(F : X \times
        I \to Y\) l'omotopia tra \(f\)  e \(g\).
        Notando che \(F{(x_{0}, \cdot )}\) è un cammino in \(Y\) tra \(F{(x_{0},
        0)} = f{(x_{0})}\) e \(F{(x_{0}, 1)} = g{(x_{0})}\), abbiamo che il
        seguente diagramma commuta:
    \[\begin{tikzcd}
        & \pi_{1}{(X, x_{0})} \\
        \pi_{1}{(Y, f{(x_{0})})} && \pi_{1}{(Y, g{(x_{0})})}
        \arrow["{f_*}", from=1-2, to=2-1]
        \arrow["{g_*}", from=1-2, to=2-3]
        \arrow["{\mu_\alpha}", from=2-1, to=2-3]
    \end{tikzcd}\]
    ossia \(g_* = \mu_{\alpha} \circ f_* \) 
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Sia \([\gamma] \in \pi_{1}{(X, x_{0})}\). Vogliamo vedere
        \[
            g_*{([\gamma])} \overset{?}{=} {(\mu_{\alpha}  \circ
            f_*)}{([\gamma])} = \mu_{\alpha} {[f \circ \gamma]} =
            [{(\overline{\alpha} * {(f \circ \gamma)})} * \alpha]
        \]
        Si tratta quindi di verificare che \(f\circ \gamma \approx_{[0,1]}
        \overline{\alpha} * {(f \circ \gamma)} * \alpha \) 
        \[
          H{(t, s)} = \begin{cases}
              \alpha{(1 - 4t)} & t \in [0, \frac{1-s}{4}] \\
              F'{(\frac{4t - 1 + s}{3s + 1}, s)} & t \in [\frac{1- s}{4},
              \frac{1 + s}{2}]\\
              \alpha{(2t -1)} & t \in [\frac{1 + s}{2}, 1]
          \end{cases}
        \]
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        Se \(\varphi : X \to Y\) è equivalenza omotopica allora \(\varphi_* :
        \pi_{1}{(X, x_{0})} \to \pi_{1}{(Y, \varphi {(x_{0})})}\), fissato
        \(x_{0} \in X\), è un isomorfismo.
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        Presa \(\psi\) un'inversa omotopica di \(\varphi \), abbiamo che 
        \[
            \varphi_* \circ \psi_* = {(\varphi \circ \psi )}_*
            \overset{\ref{thm:omotopia_p1}}{=}
            \mu_{\alpha} \circ {(\mathrm{Id}_X)}_* \overset{\ref{prop:Id_p1}}{=} \mu_{\alpha} \circ
        \mathbb{1}_{\pi_{1}{(X, x_{0})}} \]% https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwwLCJBIl0sWzEsMCwiQiJdLFsyLDAsIkMiXSxbMiwxLCJEIl0sWzEsMSwiRiJdLFswLDQsIlxcbXVfXFxiZXRhIl0sWzMsNCwiXFxtdV9cXGJldGEiLDJdLFsyLDEsIlxcbXVfXFxhbHBoYSIsMl0sWzAsMSwiXFxwc2lfKiJdLFsxLDQsIlxcdmFycGhpXyoiXSxbMiwzLCJcXHZhcnBoaV8qIl1d
\[\begin{tikzcd}
	\pi_{1}{(Y, \varphi {(x_{0})})} & \pi_{1}{(X, \psi {(\varphi {(x_{0})})})} &
    \pi_{1}{(X, x_{0})} \\
	& \pi {(Y, \varphi {(\psi {(\varphi {(x_{0})})})})} & \pi_{1}{(Y, \varphi
    {(x_{0})})}
	\arrow["{\psi_*}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\mu_\beta}", from=1-1, to=2-2]
	\arrow["{\varphi_*}", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{\mu_\alpha}"', from=1-3, to=1-2]
	\arrow["{\varphi_*}", from=1-3, to=2-3]
	\arrow["{\mu_\beta}"', from=2-3, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
    \end{proof}
    
    \subsection{Osservazioni Fondamentali}
\begin{proposition}
    Se ho \(r : X \to A\) retrazione, con \(A \subseteq X \) e \(r \circ i =
    \mathrm{Id}_A\). Fissato \(x_{0} \in A\), abbiamo che
    \[
      r_* \circ i_* = {(r \circ i)}_* = (\mathrm{Id}_A)_* =
      \mathbb{1}_{\pi_{1}{(A, x_{0})}}
    \]
    dunque \(i_*\) è iniettiva e \(r_*\) è suriettiva.
\end{proposition}
\begin{proposition}
    Se \(A \subseteq X \) è un retratto debole di deformazione e \(r : X \to A\)
    applicazione continua tale che \(i \circ r \approx \mathrm{Id}_X\) e \(r
    \circ i \approx \mathrm{Id}_A\) allora
    \[
      {(i \circ r)}_* = u \circ (\mathrm{Id}_X)_* = u 
    \]
    dove \(u\) è un isomorfismo da \(\pi_{1}{(X, x_{0})}\) a \(\pi_{1}{(X, (i
    \circ r){(x_{0})})}\) 
\end{proposition}
\begin{proposition}
    Se \(r : X \to A\) è una retrazione forte di deformazione, allora \(r_*
    \circ i_* = \mathrm{Id}_{\pi_{1}{(A, x_{0})}} \) e \(i_* \circ r_* =
    \mathrm{Id}_{\pi_{1}{(X, x_{0})}} \), dunque \(i_*\) e \(r_*\) sono una
    l'inversa dell'altra.
\end{proposition}
\begin{example}
    Il cilindro e il nastro di Möbius si retraggono di deformazione forte in
    \(S^{1}\), e dunque hanno gruppo fondamentale isomorfo a quello di \(S^{1}\)
    (sono connessi per archi dunque hanno \(\pi_{1}\) isomorfo in ogni punto)
\end{example}
\begin{theorem}
    Siano \(X, Y\) spazi topologici. Fissato \(x_{0} \in X\) e \(y_{0} \in Y\)
    vale che 
    \[
      \pi_{1}{(X \times Y, {(x_{0}, y_{0})})} \cong \pi_{1}{(X, x_{0})} \times
      \pi_{1}{(Y, y_{0})}
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Intuitivamente, vogliamo proiettare ogni laccio su \(X\) e su \(Y\).

    Più precisamente, sia \([\alpha] \in \pi_{1}{(X \times Y, {(x_{0},
    y_{0})})}\). Allora \(p \circ \alpha\) è laccio in \(X\) con punto base
    \(x_{0}\) e \(q \circ \alpha\) è laccio in \(Y\) con punto base \(y_{0}\).

    Definiamo dunque \begin{align*}
        \phi: \pi_{1}{(X \times  Y, {(x_{0}, y_{0})})} &\longrightarrow
        \pi_{1}(X, x_{0}) \times  \pi1{(Y, y_{0})} \\
        [\alpha] &\longmapsto {([p \circ \alpha], [q \circ \alpha])}
    \end{align*}

    Dobbiamo verificare la buona definizione di \(\phi\). Se \([\alpha] \sim
    [\beta]\) in \(X \times Y\), allora esiste \(F : I \times  I \to X \times  Y
    \) continua tale che \(F{(t, 0)} = \alpha{(t)} = {({(p \circ \alpha)}{(t)},
    {(q \circ \alpha)}{(t)})}\) e \(F{(t, 1)} = \beta{(t)} =
    {({(p \circ \beta)}{(t)}, {(q \circ \beta)}{(t)})}\). Allora per la
    proprietà universale del prodotto, \(p \circ F\) è continua e \(q \circ F\)
    è continua, e sono le omotopie richieste.

    \(\phi\) è un omomorfismo. Infatti
    \begin{align*}
        \phi{([\alpha)][\beta]}) &= \phi{([\alpha * \beta])} = 
        {([p \circ (\alpha * \beta)], [q \circ (\alpha * \beta)])} = \\
        &= {([p \circ \alpha * p \circ \beta], [q \circ \alpha * q \circ
        \beta])} = \\
        &= {([p \circ \alpha][p \circ \beta], [q \circ \alpha][q \circ \beta])}
        = \phi{([\alpha])} \cdot \phi{([\beta])}
    \end{align*}

    \(\phi\) è suriettivo. Infatti fissato \([\alpha_{1}] \in \pi_1{(X, x_{0})}\) e
    \([\beta_{1}] \in \pi_{1}{(Y, y_{0})}\) abbiamo che, preso \(\alpha{(t)} =
    {(\alpha_1{(t)}, \alpha_2{(t)})}\), evidentemente 
    \[
        \phi{([\alpha])} = {([p \circ \alpha], [q \circ \alpha])} =
        {([\alpha_1], [\alpha_2])}
    \]

    Infine 
    \begin{align*}
    \mathrm{Ker}(\phi) &= \{[\alpha] \in \pi_{1}{(X \times Y, {(x_{0}, y_{0})})}
    : \phi{([\alpha])} = {(\varepsilon_{x_{0}} , \varepsilon_{y_{0}} )}\} = \\
   &= \{[\alpha] : p\circ \alpha \sim \varepsilon_{x_{0}} \text{ in \(X\) e } q
   \circ \alpha \sim \varepsilon_{y_{0}} \text{ in \(Y\)}\} 
    \end{align*}

    Ora presa \(F : I \times  I \to X\) l'omotopia tra \(p \circ \alpha\) e
    \(\varepsilon_{x_{0}} \) relativa a \(\{0, 1\} \) e \(G : I \times I \to Y\)
    quella tra \(q \circ \alpha\) e \(\varepsilon_{y_{0}} \). Allora presa
    \begin{align*}
        H = {(F, G)}: I \times I &\longrightarrow X \times Y \\
        {(t,s)} &\longmapsto H{(t,s)} = {(F{(t,s)}, G{(t, s)})}
    \end{align*}
    che è omotopia tra \(H{(\cdot , 0)} = {(p \circ \alpha, q \circ \alpha)}\) e
    \(H{(\cdot , 1)} = {(\varepsilon_{x_{0}} , \varepsilon_{y_{0}} )} =
    \varepsilon_{{(x_{0}, y_{0})}} \) 
e dunque \(\mathrm{Ker}{(\phi)} = \{[\varepsilon_{x_{0},y_{0}}] \}\) e quindi
\(\phi\) è iniettivo.
\end{proof}

\section{Gruppo fondamentale di \(S^{1}\)}

Intuitivamente presa una circonferenza e un punto base (se vediamo la circonferenza nel piano complesso possiamo considerare il punto \(1+0i\)) i lacci sono, eccetto quello costante,
quelli fatti da un numero di giri intero sulla circonferenza stessa.
Effettivamente l'idea è contare ``quante volte'' passo da 1, e dire che tale
numero identifica la classe di equivalenza del laccio. Ne concluderemo dunque
che \(\pi_{1}{(S^{1})} \cong \mathbb{Z}\).

Consideriamo ora \(e : \mathbb{R} \to S^{1}\) la mappa esponenziale \(t \mapsto
e^{2\pi i t}\) in \(\mathbb{C}\) oppure \(t \mapsto {(\cos{(2\pi t)}, \sin{(2
\pi t)})}\) in \(\mathbb{R}^2\). Allora \(e\) è una identificazione aperta, e
per verificarlo basta controllare una base di \(\mathbb{R}\). Effettivamente
preso un aperto \({(a,b)}\), l'immagine è un arco aperto oppure tutto \(S^{1}\),
che sono entrambi aperti. Inoltre \(e^{-1}{(1)} = \mathbb{Z}\) e preso
\(e^{-1}{(e^{i\theta})} = \frac{\theta}{\pi} + \mathbb{Z}\) 
\begin{remark}
    Se prendo \({(a,b)} \subseteq \mathbb{R} \) con \(b-a < 1\) allora
    \(e|_{{(a,b)}} \) è un omeomorfismo su \(e{(a,b)}\) che è un arco aperto di
    \(S^{1}\).
\end{remark}
\begin{remark}
    Al contrario, preso un sottoinsieme connesso e aperto di \(S^{1}\) che non
    sia tutto \(S^{1}\) (un archetto aperto insomma) denotato \(A\), allora
    \(e^{-1}{(A)}\) è un insieme composto da \(\mathbb{Z}\) intervalli aperti.

\end{remark}

\begin{lemma}[Aperti uniformemente rivestiti]\label{lem:unif_rivest}
    Se \(A \subseteq S^{1} \) è aperto allora
    \[
      e^{-1}{(A)} = \coprod_{n \in \mathbb{Z}} U_{i}
    \]
    con \(U_{i} \subseteq \mathbb{R} \) aperti tale che \(e|_{U_{i}} : U_{i} \to
    A\) è un omeomorfismo. 
\end{lemma}
\begin{corollary}
    Se ho una funzione \(f: X \to S^{1}\) continua, con \(X\) spazio topologico.
    Se \(f\) non è suriettiva allora è omotopa a una costante.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Non è suriettiva, significa che \(\exists p \in S^{1}\) tale che \(p \not\in
    \mathrm{Im}{(f)}\). Posso vedere \(f\)  come \(f: X \to S^{1} \sminus \{p\}
    \sim (0, 1)\) che è contraibile.
\end{proof}

%% 15 maggio 2025

%%  uso \exp per la mappa esponenziale, eventualmente sostituisci

\begin{definition}{Sollevamento}
    Data un'applicazione continua \(f: I \rightarrow S^1\), un'applicazione continua 
    \[
        \tilde{f} : I \rightarrow \mathbb R \quad \text{ tale che } \exp \circ \tilde{f} = f
    \] 
    si dice \emph{sollevamento} di \(f\) rispetto a \(\exp\). 
\end{definition}
\begin{remark}
    Se \(\tilde{f}\) è un sollevamento di \(f\), 
    \[
       \tilde{f} (0) \in \exp^{-1}(f(0)). 
    \]  
    Chiamiamo \(x_0 := f(0)\) e fissiamo \(\tilde{x_0} \in \mathbb R\) tale che 
    \[
       \exp(\tilde{x}_0) = x_0. 
    \] 
    Se \(\tilde{f}(0) = \tilde{x}_0\) allora \(\tilde{f}\) si dice \emph{sollevamento con punto di partenza} \(\tilde{x}_0\). 
\end{remark}

\begin{theorem}[Esistenza e unicità del sollevamento]
    Dato un cammino \(f : I \to S^1\), sia \(x_0 := f(0)\). Allora, comunque scelto \(\tilde{x}_0 \in \exp^{-1}(x_0)\) esiste un unico sollevamento \(\tilde{f} : I \to \mathbb R\) di \(f\) tale che 
    \[
        \tilde{f}(0) = \tilde{x}_0, 
    \]  
    ossia \(\tilde{f}\) è un sollevamento con punto di partenza \(\tilde{x}_0\).
\end{theorem}
Intuitivamente significa che scelto un punto sull'elica sulla fibra di \(x_0 \in S^1\) attraverso la mappa esponenziale è possibile determinare univocamente il cammino che parte da quel punto e solleva \(f\). 


\begin{proof}
    Sia \(f: I \to S^{1}\). 

    \(\forall t \in I\), \(f{(t)} \in  W_t \) aperto di \(S^{1}\) uniformemente
    rivestito. Se consideriamo \(\{f^{-1}(W_t)\}_{t \in I} \) questo è un
    ricoprimento aperto di \(I\), che è compatto e dunque ne possiamo estrarre
    un sottoricoprimento finito. Al fine di evitare di dover lavorare con aperti
    scomodi, notiamo che ogni \(f^{-1}{(W_t)} = \bigcup_{\alpha \in J_t}
    B_{\alpha}\) con \(B_{\alpha} \) intervalli aperti in \(I\). A tal punto
    prendiamo come ricoprimento aperto i \(B_{\alpha} \) e quindi otteniamo un
    sottoricoprimento finito \(\{B_{\alpha_i}\}_{i=1}^n\) di \(I\) composto da
    intervalli.

    Abbiamo ora un ricoprimento di \(I\) del tipo 
    \begin{align*}
        I = [0, s_{0}) \cup (t_{1}, s_{1}) \cup (t_{2}, s_{2}) \cup  \dots \cup
        (t_{n}, 1] \\
        \text{ con } 0 < t_{1} < s_{0} < t_{2} < s_{1} < \dots < t_{n} < 1
    \end{align*} 
    Fisso, per ogni \(i \in 0\dots n\), \(l_{i} \in {(t_{i}, s_{i-1})}\). Allora
    vale che
    \[
        [l_{i}, l_{i+1} ] \subseteq B_{i} \quad \forall i = 0, \dots, n-1
    \]
    dove abbiamo posto \(l_{0} = 0\) e \(l_{n+1} = 1\). Dunque \(f([l_{i},
    l_{i+1} ]) \subseteq W_{t_{i}}  \) è uniformemente rivestito. Per comodità
    segneremo ora \(W_{t_{i}} \) come \(W_{i} \).
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNyxbMCwwLCJcXHRpbGRle3hfMH0gXFxpbiBWX3QiXSxbMSwwLCJcXGJpZ2N1cF97aSBcXGluIFxcbWF0aGJie1p9fVZfaSJdLFsxLDEsIldfMCJdLFswLDEsIltsXzAsbF8xXSJdLFszLDEsIlxcYnVsbGV0Il0sWzIsMSwiZigwKT14XzAiXSxbMiwwLCJcXHRpbGRle3hfMH0iXSxbMCwxLCJcXHN1YnNldGVxIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV0sWzEsMiwiZSJdLFswLDIsImV8X3tWX3R9IiwxLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJ0b3AifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoiZXBpIn19fV0sWzMsMiwiZnxfe1tsXzAsbF8xXX0iLDJdLFszLDAsIlxcdGlsZGV7Zl8wfSIsMCx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dLFsxLDYsIlxcbmkiLDEseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJub25lIn0sImhlYWQiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifX19XSxbMiw1LCJcXG5pIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV1d
\[\begin{tikzcd}
	{\tilde{x_0} \in V_t} & {\bigcup_{i \in \mathbb{Z}}V_i} & {\tilde{x_0}} \\
	{[l_0,l_1]} & {W_0} & {f(0)=x_0} & \bullet
	\arrow["\subseteq"{description}, draw=none, from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{e|_{V_t}}"{description}, hook, two heads, from=1-1, to=2-2]
	\arrow["\ni"{description}, draw=none, from=1-2, to=1-3]
	\arrow["e", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{\tilde{f_0}}", dashed, from=2-1, to=1-1]
	\arrow["{f|_{[l_0,l_1]}}"', from=2-1, to=2-2]
	\arrow["\ni"{description}, draw=none, from=2-2, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
    % TODO: diagramma e [l0, l1]

    Ho ottenuto ora \(\tilde{f_{0}} : [l_{0},l_{1}] \to \mathbb{R}\)
    sollevamento di \(f|_{[l_{0},l_{1}]} \) con \(\tilde{f_{0}}{(0)} =
    \tilde{x_{0}} \). Adesso itero il procedimento finite volte e verifico che
    si incollino bene. Infine prendendo
    \[
      \tilde{f}{(t)} = \tilde{f_{i}}{(t)} \text{ per } t \in [l_{i}, l_{i+1}]
    \]
    Inoltre \(\tilde{f}\) è unica perché nella costruzione non abbiamo
    effettuato scelte sulla funzione (solo sul ricoprimento).
\end{proof}

Finalmente abbiamo tutto il necessario per studiare il gruppo fondamentale di
\(S^{1}\). L'idea sarà definire una funzione
\begin{align*}
    d: \pi_{1}{(S^{1}, 1)} &\longrightarrow \mathbb{Z} \\
    [\alpha] &\longmapsto d([\alpha]) = \tilde{\alpha_{0}}(1) 
\end{align*}
e mostrare che è un isomorfismo di gruppi.

In primis compare un problema di buona definizione. Se \([\alpha] \sim [\beta]\)
in \(S^{1}\) allora dobbiamo controllare che \(\tilde{\alpha_{0}}{(1)} =
\tilde{\beta_{0}}{(1)}\).

\begin{lemma}\label{lem:omotopia_sollev}
    Siano \(f, g : I \to S^{1}\) cammini equivalenti. Sia \(H\) l'omotopia
    tra i due.
    Esistono due partizioni di \(I\) \(0 = a_{0} < a_{1} < \dots < a_{n} =
    1\) e \(0 = b_{0} < b_{1} < \dots < b_{m} = 1\) tali che formando la
    griglia come in figura %TODO: figura 
    \(\forall i \in \{0, \dots, n-1\} \) e \(\forall j \in \{0, \dots, m-1\}
    \) allora \(R_{ij}  = [a_{i}, a_{i+1} ] \times [b_{j}, b_{j+1}]\) è tale
    che \(H{(R_{ij} )} \subseteq W_{ij} \) aperto uniformemente rivestito.
\end{lemma}
\begin{proof}
    La dimostrazione è rognosa ma non difficile ed è lasciata come esercizio
\end{proof}
\begin{theorem}[Sollevamento delle omotopie]
    Se \(f, g : I \to S^{1}\) cammini equivalenti, se fisso \(\tilde{x_{0}} \in
    e^{-1}{(f{(0)} (= g{(0)}))}\) allora \(\tilde{f}_{\tilde{x_{0}}} \) e
    \(\tilde{g}_{\tilde{x_{0}}} \) sono equivalenti in \(\mathbb{R}\) e in
    particolare \(\tilde{f}_{\tilde{x_{0}}}{(1)} = \tilde{g}_{\tilde{x_{0}}}{(1)}\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    Presa \(H : I \times I \to S^{1}\) omotopia tra \(f\) e \(g\) relativa a
    \(\{0,1\} \).

    Consideriamo ora \(R_{ij}\) i rettangoli di cui al
    lemma~\ref{lem:omotopia_sollev}. Esiste dunque un unico \(\overline{i}\)
    tale che \(\tilde{x_{0}} \in V_{\overline{i}}^{00}  \). Prendiamo dunque
    \(H|_{R_{00}} \to W_{00} \subseteq S^{1}\) e solleviamo a \(\tilde{H_{00}}
    := {(e|_{V_{\overline{i}}^{00} } )}^{-1} \circ H|_{R_{00} } \). 

    Ora prendiamo \(S := R_{00} \cap R_{01} = \{a_{1}\} \times [b_{0},b_{1}] \).
    % TODO: finire

    In questo modo in un numero finito di passi ottengo \(\tilde{H}: I \times I
    \to \mathbb{R}\) continua e tale che \(e \circ \tilde{H} = H\). Inoltre
    \begin{equation*}
        (e \circ \tilde{H}){(t,0)} = H{(t,0)} = f{(t)} \quad, \quad
        \tilde{H}{(0,0)} = \tilde{x_{0}} \\
    \end{equation*}
    e dunque \(\tilde{H}{(\cdot ,0)} = \tilde{f}_{\tilde{x_{0}}}\) per unicità del
    sollevamento. Similmente anche \(\tilde{H}{(\cdot ,1)} =
    \tilde{g}_{\tilde{x_{0}}} \). \(\tilde{H}\) è un'omotopia tra
    \(\tilde{f}_{\tilde{x_{0}}} \) e \(\tilde{g}_{\tilde{x_{0}}} \). 

    Infine \(H\) è relativa a \(\{0,1\} \) e dunque \(\tilde{H}{(\{0\} \times
    [0,1])}\) è connesso e \((e \circ \tilde{H}){(\{0\} \times [0,1])} = \{1\}
    \). Ma allora \(0 \in \tilde{H}{(\{0\} \times [0,1])} \subseteq e^{-1}{(1)} =
    \mathbb{Z} \) e dunque, essendo connesso è \(\{0\} \). Anche
    \(\tilde{H}{(\{1\} \times [0,1])}\) è connesso in \(\mathbb{Z}\) ed è quindi
    un punto solo. Segue la tesi.
\end{proof}
\begin{corollary}
    \(d\) è un'applicazione ben definita
\end{corollary}
\begin{proof}
    ovvio
\end{proof}
\begin{theorem}
    \(d\) è un isomorfismo di gruppi.
\end{theorem}
\begin{proof}[Omomorfismo]
    \(d\) è un omomorfismo di gruppi. Infatti presi \([\alpha], [\beta] \in
    \pi_{1}{(S^{1}, 1)}\) vogliamo vedere che
    \begin{equation}\label{eq:omomorfismo_d}
        d{([\alpha][\beta])} = d{([\alpha]) + d([\beta])}
    \end{equation}
    Effettivamente
    \[
        d{([\alpha][\beta])} = d{([\alpha * \beta])} = \widetilde{\alpha *
        \beta}_0{(1)}
    \]
    e notiamo che \(\widetilde{\alpha * \beta}_0 = \widetilde{\alpha_{0}} *
    \widetilde{\beta_{\widetilde{\alpha_{0}}{(1)}}}\) (esercizio). Inoltre
    \(\widetilde{\beta_{0}}{(t)} + \widetilde{\alpha_{0}}{(1)} =
    \widetilde{\beta_{\widetilde{\alpha_{0}}({1})}}{(t)}\). Valutando i due in 1
    abbiamo la tesi.
\end{proof}
\begin{proof}[Suriettività]
    Sia \(n \in \mathbb{N}^{+}\) e consideriamo \(\rho_n : S^{1} \to S^{1}\),
    \(\rho_n{(z)} = z^{n}\). Allora fissato \(w \in S^{1}\) abbiamo che \(w =
    e^{i\eta}\) e 
    \[
      \rho_{n}^{-1}{(w)} = \{e^{i \frac{\eta}{n}}, e^{i \frac{\eta + 2\pi}{n}} ,
      \dots, e^{i \frac{\eta + 2{(n-1)}\pi}{n}}\} 
    \]
    Vedere come viene l'omomorfismo è lasciato come esercizio. % TODO: esercizio
    \[\begin{tikzcd}
        I & S^{1} \\
        {I/\{0,1\} \overset{\text{omeo}}{\approx} S^1}
        \arrow["\overline{\rho_n}", from=1-1, to=1-2]
        \arrow["\pi"', from=1-1, to=2-1]
        \arrow["{\rho_n}"', from=2-1, to=1-2]
    \end{tikzcd}\]
    Come funziona \(d\) su \(\rho_n\)? \(\overline{\rho_n}{(t)} = e^{i_{2}\pi n
    t}\) che è un laccio perché \(\overline{\rho_n}{(0)} =
    \overline{\rho_n}{(1)}\). Allora \(d{([\overline{\rho_n}])} = n\).
    Possiamo prendere \(n \in \mathbb{Z}\) e viene semplicemente il giro
    inverso, e per \(n=0\) otteniamo \([\varepsilon_{0}]\) dunque otteniamo che
    \(d\) è suriettivo. % TODO: aggiustare
\end{proof}
\begin{proof}[Iniettività]
    \[
        \mathrm{Ker}{(d)} = \{[\alpha] \in \pi_{1}{(S^{1}, 1)} : d{([\alpha])} = 0\} 
    \] 
    e dunque \(\widetilde{\alpha}_0{(1)} = 0\) ma anche
    \(\widetilde{\alpha}_0{(0)} = 0\) quindi \(\widetilde{\alpha}_0\) è un
    laccio in \(\mathbb{R}\). Ma \(\mathbb{R}\) è contraibile quindi
    \(\widetilde{\alpha}_0 \sim \varepsilon_{0}\) e dunque esiste \(F : I \times
    I \to \mathbb{R}\) omotopia relativa a \(\{0,1\} \) tra
    \(\widetilde{\alpha}_0\) e \(\varepsilon_{0}\). Presa ora \(e \circ F : I
    \times I \to S^{1}\) è un'omotopia relativa a \(\{0,1\} \) tra \(e \circ
    \widetilde{\alpha}_0 = \alpha\) e \(e \circ \varepsilon_0^{\mathbb{R}} =
    \varepsilon_1^{S^{1}}\) e quindi 
    \[
        \mathrm{Ker}{(d)} = \{[\varepsilon_{1}]\} 
    \]
    Dunque \(d\) è iniettivo.    
\end{proof}
\begin{remark}
    Quali sono i lacci \(\alpha\) in \(S^{1}\) con punto base 1 tali che
    \([\alpha]\) sia un generatore di \(\pi_{1}{(S^{1}, 1)}\)? Gli unici
    generatori di \(\mathbb{Z}\) sono \(\{\pm 1\} \) dunque \(\alpha\) è un
    laccio equivalente a \(e^{i2\pi t}\) oppure \(e^{-i2\pi t}\), ossia tutti i
    lacci \(\alpha\) tali che \(\widetilde{\alpha}_0{(1)} \in \{\pm 1\} \). In
    particolare \(\rho_{1} = \mathrm{Id}_{S^{1}}  \) e \(\rho_{-1} : e^{i\theta}
    \mapsto e^{-i\theta}\). Allora \(\overline{\rho}_1{(t)} = e^{i 2\pi t}\) e
    \(\overline{\rho}_{-1} {(t)} = e^{-i2\pi t}\). Sono i giri ovvi in senso
    orario e antiorario.
\end{remark}
Ora vediamo importanti conseguenze di questo grande teorema.
\begin{proposition}
    \(S^{1} \subseteq D^2 \) non è un retratto
\end{proposition}
\begin{eser}
    Dimostrare che \(S^{1}\subseteq D^2 \) non è un retratto di \(D^2\) 
    \tcblower
    In generale se \(A \subseteq X \) è un retratto, con retrazione \(r : X \to
    A\) continua tale che \(r \circ i = \mathrm{Id}_A\). Se fisso \(x_{0} \in
    A\), allora \(i_* \circ r_* = {(i \circ r)}_* = \mathrm{1}_{\pi_{1}{(A,
    x_{0})}} \) e dunque \(i_*\) è iniettivo e \(r_*\) è suriettivo.

    In particolare se \(S^{1}\) fosse retratto di \(D^2\) allora \(i_* :
    \pi_{1}{(S^{1}, 1)} \to \pi_{1}{(D^2, 1)}\) sarebbe iniettivo, ma
        \(pi_{1}{(S^{1}, 1)} = \mathbb{Z} \) mentre \(\pi1{(D^2, 1)} = \{1\}\)
\end{eser}

\begin{proposition}
    \(C = S^{1} \times I\) e \(M\) striscia di Möbius hanno gruppo fondamentale
    isomorfo a \(\mathbb{Z}\). 
\end{proposition}
\begin{proof}
    Abbiamo già mostrato diverse volte che entrambi si retraggono per
    deformazione forte su un sottoinsieme isomorfo a \(S^{1}\) 
\end{proof}

\begin{proposition}
    Il toro \(T \sim  S^{1} \times S^{1}\) ha gruppo fondamentale 
    \[
      \pi_{1}{(S^{1 \times S^{1}}, {(1, 1)})} \cong \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Teorema~\ref{thm:prod_p1} e \(\pi_{1}{(S^{1}, 1)} \cong \mathbb{Z}\)
\end{proof}

In \(\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}\) \({(0,1)}\) e \({(1,0)}\) sono generatori
facili (non sono ovviamente gli unici), i cui lacci corrispondenti sono ad
esempio \(\alpha{(t)} = {(e^{2\pi i t}, 1)}\) e \(\beta{(t)} = {(1, e^{2\pi i
t})}\) ma invece di fare così, dato che è un po' complicato visualizzare
\(\mathbb{C} \times \mathbb{C}\), visualizziamo \(T\) immerso in
\(\mathbb{R}^3\). Allora due generatori sono i % TODO: FIGURA sono 
lacci mostrati in figura, che corrispondono alle cuciture del toro. Quindi sul
quadrato identificato \(T = I^2 / \sim \) abbiamo che \(\alpha\) e \(\beta\)
possono essere visti come i segmenti \(\alpha = {(0\text{ o } 1,0)}\to {(0\text{ o }
1,1)}\) e \(\beta = {(0, 0\text{ o }1)} \to {(1, 0 \text{ o }1)}\) che sono lacci
per l'identificazione.
\begin{eser}
    Mostrare esplicitamente con il toro visto come quadrato identificato che
    \[
      \alpha * \beta \sim \beta * \alpha
    \]
\end{eser}
\begin{eser}{Prossibilmente molto difficile}
    Preso \(T \sminus \{P\} \), con \(P \in T\)  lo spazio che si retrae forte
    di deformazione nella ``figura otto'' ossia \(S^{1} \wedge S^{1}\), mostrare
    che i due ovvi generatori non commutano (bella merda)
\end{eser}
\begin{proposition}[Teorema del punto fisso di Brouwer]
    Ogni funzione continua \(f : D^2 \to D^2\) ha almeno un punto fisso. Ossia
    esiste \(x \in D^2\) tale che \(f{(x)} = x\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Supponiamo per assurdo che \(\forall x \in D^2\), \(f{(x)}\neq x\). Allora
    prendo per ogni \(x \in D^2\) la semiretta tra \(f{(x)}\) e \(x\) (tolto
    \(f{(x)}\)) e la interseco con \(S^{1}\) il bordo di \(D^2\). Questo dà una
    mappa \(r : D^2 \to S^{1}\) che è continua e \(r|_{S^{1}} =
    \mathrm{Id}_{S^{1}} \) per costruzione. Ma allora \(r\) è una retrazione di
    \(D^2\) in \(S^{1}\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Il toro \(n-\)dimensionale \(\mathbb{T}^n = S^{1} \times \dots \times
    S^{1}\) \(n\) volte ha gruppo fondamentale \(\pi_{1}{(\mathbb{T}^n)} \cong
    \mathbb{Z}^{n}\)
\end{remark}

\begin{eser}
    Ogni omeomorfismo \(f:D^2 \to D^2\) necessariamente ha \(f{(S^{1})} =
    S^{1}\) (e \(f_{S^{1}} \) è omeomorfismo).
\end{eser}

\begin{remark}
    \(D^2 \sminus \{P\} \) è contraibile se \(P \in S^{1}\) ed è invece
    omotopicamente equivalente a \(S^{1}\) se \(S^{1} \not\ni P \in D^2\) 
\end{remark}

\begin{definition}{Semplicemente connesso}
    \(X\) spazio topologico si dice \textbf{semplicemente connesso} se è connesso per
    archi e esiste \(x_{0} \in X\) tale per cui
    \[
        \pi_{1}{(X, x_{0})} = \{[\varepsilon_{x_{0}} ]\} 
    \]
\end{definition}
\begin{remark}
\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
    \item contraibile \(\implies \) semplicemente connesso
    \item È necessario specificare cpa nella definizione, uno spazio discreto ha
        ovunque \(\pi_{1}\) banale (es. \(\{0, 1\}\))
\end{enumerate}

\end{remark}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 27 maggio 2025 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Gruppi liberi}

%% TODO: inserire l'introduzione sui gruppi liberi
\subsection{Proprietà universale del gruppo libero}

%% TODO: inserire la proprietà universale del gruppo libero

La proprietà universale del gruppo libero afferma che l'esistenza di una corrispondenza biunivoca tra le applicazioni \(S \rightarrow G\) e gli omomorfismi di gruppi \(\Gs \rightarrow G\).

\begin{proposition}[Unicità del gruppo libero]
    Siano $S \neq \varnothing$ un insieme, \(H\) un gruppo e \(i:S \hookrightarrow H\) un'applicazione soddisfacenti la proprietà universale del gruppo libero su $S$, ovvero, per un dato gruppo \(G\), 
    \[
        \forall f : S \rightarrow G, \quad \exists! h_H: H \rightarrow G \text{ omomorfismo di gruppi}: h_H \circ i = f.
    \]
    Allora $H$ è isomorfo a $\Gs$ tramite un isomorfismo canonico.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sia $j: S \to \Gs$ l'applicazione canonica (associa a ogni lettera dell'alfabeto \(S\) la parola di quella sola lettera).
Usando la proprietà universale che vale sul gruppo libero e quella data in ipotesi, otteniamo due diagrammi commutativi:
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMCwwLCJTIl0sWzEsMCwiSCJdLFswLDEsIlxcbWF0aGNhbHtHfV9TIl0sWzMsMCwiUyJdLFszLDEsIkgiXSxbNCwwLCJcXG1hdGhjYWx7R31fUyJdLFswLDEsImkiLDAseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6InRvcCJ9fX1dLFswLDIsImoiLDAseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6ImJvdHRvbSJ9fX1dLFsyLDEsImgiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XSxbMyw0LCJpIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJib3R0b20ifX19XSxbMyw1LCJqIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJ0b3AifX19XSxbNCw1LCJoX0giLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	S & H && S & {\mathcal{G}_S} \\
	{\mathcal{G}_S} &&& H
	\arrow["i", hook, from=1-1, to=1-2]
	\arrow["j", hook', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["j", hook, from=1-4, to=1-5]
	\arrow["i", hook', from=1-4, to=2-4]
	\arrow["h"', dashed, from=2-1, to=1-2]
	\arrow["{h_H}"', dashed, from=2-4, to=1-5]
\end{tikzcd}\]
che possono essere incollati: 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMCwxLCJTIl0sWzEsMSwiSCJdLFswLDIsIlxcbWF0aGNhbHtHfV9TIl0sWzAsMCwiXFxtYXRoY2Fse0d9X1MiXSxbMiwxLCJcXGltcGxpZXMiXSxbMywxLCJTIl0sWzQsMCwiXFxtYXRoY2Fse0d9X3MiXSxbNCwyLCJcXG1hdGhjYWx7R31fcyJdLFswLDEsImkiLDAseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6InRvcCJ9fX1dLFswLDIsImoiLDAseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6ImJvdHRvbSJ9fX1dLFsyLDEsImgiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XSxbMCwzLCJqIiwyLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJ0b3AifX19XSxbMSwzLCJoX0giLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XSxbNSw2LCJqIiwyLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJ0b3AifX19XSxbNSw3LCJqIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJib3R0b20ifX19XSxbNyw2LCJoX0ggXFxjaXJjIGgiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal{G}_S} &&&& {\mathcal{G}_s} \\
	S & H & \implies & S \\
	{\mathcal{G}_S} &&&& {\mathcal{G}_s}
	\arrow["j"', hook, from=2-1, to=1-1]
	\arrow["i", hook, from=2-1, to=2-2]
	\arrow["j", hook', from=2-1, to=3-1]
	\arrow["{h_H}"', dashed, from=2-2, to=1-1]
	\arrow["j"', hook, from=2-4, to=1-5]
	\arrow["j", hook', from=2-4, to=3-5]
	\arrow["h"', dashed, from=3-1, to=2-2]
	\arrow["{h_H \circ h}"', dashed, from=3-5, to=1-5]
\end{tikzcd}\]
Osserviamo che nell'ultimo diagramma (a destra), l'omomorfismo identico fa commutare il diagramma. Ma la proprietà universale del gruppo libero per l'applicazione \(j\) su \(\Gs\) afferma che questo omomorfismo è unico, e quindi concludiamo che \(h_H \circ h\) è proprio l'identità. 

Simmetricamente possiamo mostrare che \(h \circ h_H\) è l'identità. 


Per l'unicità osserviamo l'isomorfismo ottenuto è canonico. 
\end{proof}


\subsection{Presentazione di gruppi}
Un gruppo può essere specificato mediante un insieme di generatori e un insieme di relazioni che essi soddisfano. 
Prendiamo un esempio già noto e vediamo come si generalizza il concetto.
\begin{example}[Gruppo diedrale]
Si consideri il gruppo diedrale $D_n$
\[ D_n = \Span{x, y \mid x^n, y^2, xyxy} \]
I generatori sono $S=\{x,y\}$ e i relatori $R=\{x^n, y^2, xyxy\}$. Le relazioni corrispondenti sono $x^n=1, y^2=1, xy=yx^{-1}$ (quest'ultima è $xyxy=1$, usando $y^2=1 \implies y^{-1}=y$).
\end{example}

Sia $S \neq \varnothing$ l'alfabeto, sia \(P\) l'insieme delle parole con lettere in \(S\). 
Sia \(R \subset P\) l'insieme delle \emph{relazioni}. 
Definiamo due operazioni sulle parole: 
\begin{enumerate}
    \item aggiungere o togliere elementi della forma 
    \[
        x x^{-1}, \quad x^{-1} x
    \]
    in qualunque punto della parola; 
    \item aggiungere o togliere \(w \in R\) o \(w^{-1} \in R\) (con l'inverso di una parola definito in maniera ovvia) in qualunque punto della parola.  
\end{enumerate}
Diciamo che \(w, w' \in P\) sono \emph{equivalenti rispetto a} \(R\), 
\[
    w \sim_R w',
\]
se e solo se possiamo ottenere \(w\) da \(w'\) con operazioni di tipo \((1), (2)\). 
Si verifica che si tratta di una relazione di equivalenza. 
Indichiamo 
\[
    \Span{\, S \, | \, R \, } := P/\sim_{R}.
\]

\begin{eser}
Verificare che l'operazione di giustapposizione passa alle classi di equivalenza e definisce un'operazione che rende \(\Span{\, S \, | \, R \, }\) un gruppo.
\end{eser}

\begin{example}
In \(D_n\) presentato come prima non c'è modo, in generale, di trovare dei rappresentati privilegiati per le classi di parole (come invece è possibile fare per i gruppi liberi). 
Ad esempio \(xy\) e \(yx^{-1}\) sono uguali [\emph{fatelo per esercizio, ora non riesco a mostrarlo}], ma non c'è modo di preferire una rappresentazione all'altra. 
Questo si lega al \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Word_problem_for_groups}{problema della parola}. 
\emph{Il problema della parola... sono stati scritti fiumi di parole a proposito}.
\end{example}

\begin{remark}[1]
Sia  \(G\) un gruppo e \(S \subset G\) un insieme di generatori. Abbiamo che l'applicazione indotta \(h\) come nel seguente diagramma deve essere suriettiva per ipotesi che \(S\) generi \(G\). 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJTIl0sWzEsMCwiRyJdLFswLDEsIlxcbWF0aGNhbHtHfV9TIl0sWzAsMV0sWzAsMiwiIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJib3R0b20ifX19XSxbMiwxLCJoIiwyLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoiZGFzaGVkIn0sImhlYWQiOnsibmFtZSI6ImVwaSJ9fX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	S & G \\
	{\mathcal{G}_S}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow["j", hook', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["h"', dashed, two heads, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
Per il teorema di isomorfismo di gruppi, 
\[
    G \cong \mathcal{G}_S/\ker(h).
\]
Quindi il nostro problema sarà capire com'è fatto questo \(\ker h\). 
\end{remark}

\begin{remark}[2]\label{oss:ghom_h}
    Sia, nell'osservazione precedente, \(G = \Span{\, S \, | \, R \, }\). Osserviamo che \(\ker h \supset R\). Infatti, sia 
    \[
        w = \prod x_i^{\nu_i} \in R \implies h(w) = \prod h(x_i)^{\nu_i} = \prod h(j(x_i))^{\nu_i} = [w] = 1,
    \]  
    avendo usato che \(j\) è l'iniezione canonica e che la classe di \(w\) nel gruppo \(\Span{ \, S \, | \, R \, }\) è l'elemento neutro. 
\end{remark}




\begin{theorem}[Proprietà universale di una presentazione]
    \label{thm:up_presentation}

    Sia \(\phi\) un omomorfismo di gruppi
    \[
        \phi : \Gs \rightarrow G: \quad \phi (R) = e_G.
    \]
    Allora esiste un unico 
    \[
        \overline \phi : \Span{\, S \, | \, R \, } \rightarrow G
    \]
    tale che il seguente diagramma commuta
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJcXG1hdGhjYWwgR19TIl0sWzAsMSwiXFxsYW5nbGUgUyBcXCwgfCBcXCwgRyBcXHJhbmdsZSJdLFsxLDAsIkciXSxbMCwxLCJoIiwyXSxbMCwyLCJcXHBoaSJdLFsxLDIsIlxcb3ZlcmxpbmUgXFxwaGkiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal G_S} & G \\
	{\langle S \, | \, R \rangle}
	\arrow["\phi", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["h"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\overline \phi}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
\end{theorem}
\begin{proof}
L'applicazione \(h\) si scrive come 
\[
    h : \Gs \rightarrow \langle \, S \, | \, R \rangle, \quad w \mapsto [w].
\]
Dall'ipotesi \(\phi(R) = e_G\) segue che la seguente è una buona definizione:
\[
    \overline \phi [w] = \phi (w),
\]

Verificare l'unicità come divertente esercizio. 
\end{proof}

\begin{eser}
Verificare che se un gruppo $F$ (con un omomorfismo canonico $\pi_F: \Gs \to F$ tale che $\pi_F(R)=e_F$) soddisfa la proprietà universale del Teorema~\ref{thm:up_presentation}, allora $F \cong \Span{S \mid R}$ canonicamente.
\end{eser}

\begin{proposition}\label{prop:ker_h_is_NR}
Sia $G = \Span{S \mid R}$ un gruppo presentato. Sia $j:S \to \Gs$ l'iniezione canonica e $h: \Gs \to G$ l'omomorfismo individuato in \ref{oss:ghom_h}. Allora $\ker h = \mathcal N (R)$ con
\[
    \mathcal N (R) = \bigcap \{H \triangleleft \Gs \, | \, R \subset H\}
\]
la chiusura normale dell'insieme \(R\) in \(\Gs\). 
\end{proposition}
\begin{proof}
Siccome \(\ker h \triangleleft \Gs\) e \(R \subset \ker h\) si ha che 
\[
    \mathcal N (R) \subset \ker h.
\]

Per l'altra inclusione si usa la proprietà universale \ref{thm:up_presentation}.
Consideriamo l'applicazione quoziente 
\[
    \nu : \Gs \rightarrow \Gs / \mathcal N(R).
\]
\(\nu\) è un omomorfismo di gruppi tale che \(\nu(R) = e_{\Gs / \mathcal N (R)}\), quindi possiamo usare la proprietà universale e trovare un unico \(\mu\) che fa commutare il diagramma seguente: 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJcXG1hdGhjYWwgR19TIl0sWzAsMSwiXFxsYW5nbGUgUyBcXCwgfCBcXCwgRyBcXHJhbmdsZSJdLFsxLDAsIlxcbWF0aGNhbCBHX1MiXSxbMCwxLCJoIiwyXSxbMCwyLCJcXG51Il0sWzEsMiwiXFxtdSIsMix7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal G_S} & {\mathcal G_S/\mathcal N(R)} \\
	{\langle S \, | \, R \rangle}
	\arrow["\nu", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["h"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\mu"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
Per uno dei teoremi di omomorfismo sui gruppi, questo diagramma commuta se e solo se 
\[
    \ker h \subset \mathcal N(R).
\]

Concludiamo che \(\mathcal N(R) = \ker h\). 
\end{proof}

\begin{theorem}[Ogni gruppo è presentabile]
    Ogni gruppo può essere rappresentato per generatori e relazioni.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sia \(G\) un gruppo e \(S \subset G\) un insieme di generatori. 
    Si consideri l'applicazione \(h: \Gs \rightarrow G\) indotta dall'inclusione di \(S\) in \(G\). 
    \(\ker h \triangleleft G_S\). 
    Sia \(R = \ker h\). 
    Quindi 
    \[
        \Span{\, S \, | \, R \, } \cong G
    \]
    perché 
    \[
        \Span{\, S \, | \, R \, } \cong \Gs/\mathcal N(R) = \Gs/\ker h \cong G.
    \]
\end{proof}


\paragraph{Gruppo abeliano libero.}
Sia $S$ un insieme non vuoto. Sia $R_C = \{ xyx^{-1}y^{-1} \mid x,y \in S \}$ l'insieme dei commutatori tra gli elementi di $S$.
Il gruppo $\Span{S \mid R_C}$ è il gruppo abeliano libero generato da $S$.
Se $S$ è finito con $|S|=n$, allora $\Span{S \mid R_C} \cong \mathbb{Z}^n$.
Questo gruppo è l'abelianizzazione del gruppo libero $\Gs$, denotato $Ab(\Gs)$.

Anche il gruppo abeliano libero gode di una proprietà universale: per ogni \(G\) abeliano e per ogni \(\phi : \Gs \rightarrow G\) esiste un unico omomorfismo \(\overline \phi : Ab(\Gs) \rightarrow G\) che estende \(\phi\).  

\paragraph{Prodotto libero di gruppi.}
Siano $G_1$ e $G_2$ due gruppi con presentazioni $G_1 \cong \Span{S_1 \mid R_1}$ e $G_2 \cong \Span{S_2 \mid R_2}$. Assumiamo, senza perdita di generalità, che gli alfabeti $S_1$ e $S_2$ siano disgiunti.

\begin{definition}{Prodotto Libero}
Il \textbf{prodotto libero} di $G_1$ e $G_2$, denotato $G_1 * G_2$, è il gruppo definito dalla presentazione:
\[ G_1 * G_2 := \Span{S_1 \cup S_2 \mid R_1 \cup R_2} \]
(dove $R_1$ e $R_2$ sono interpretati come insiemi di parole nell'alfabeto $\mathcal{G}_{S_1 \cup S_2}$).
\end{definition}

\begin{eser}[Prodotto libero, prodotto diretto]
Mostrare che il prodotto diretto $G_1 \times G_2$ ha la presentazione:
\[ G_1 \times G_2 \cong \Span{S_1 \cup S_2 \mid R_1 \cup R_2 \cup \{ xyx^{-1}y^{-1} \mid x \in S_1, y \in S_2 \}} \]
Le relazioni aggiuntive $\{[x,y]=1 \mid x \in S_1, y \in S_2\}$ (ove $[x,y]:=xyx^{-1}y^{-1}$) assicurano che gli elementi generati da $S_1$ commutino con quelli generati da $S_2$.
\end{eser}

\begin{example}
Siano $\mathbb{Z} \cong \Span{a \mid \emptyset}$ e $\mathbb{Z} \cong \Span{b \mid \emptyset}$. Allora il loro prodotto libero è
\[ \mathbb{Z} * \mathbb{Z} \cong \Span{a, b \mid \emptyset} \cong \mathcal{G}_{\{a,b\}}, \]
il gruppo libero su due generatori. Questo è un gruppo non abeliano.
Invece, il prodotto diretto è $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \cong \Span{a,b \mid aba^{-1}b^{-1}} \cong \mathbb{Z}^2$, che è abeliano.
\end{example}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 28 maggio 2025 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theorem}[Proprietà universale del prodotto libero di gruppi]\label{thm:up_prod_lib}
    Siano \(G_1, G_2, H\) dei gruppi. Per ogni 
    \[
        \phi_i : G_i \rightarrow H \text{ omomorfismo di gruppi }, \quad i = 1, 2
    \]
    esiste un unico omomorfismo di gruppi 
    \[
        \phi : G_1 * G_2 \rightarrow H
    \]
    che rende commutativo il seguente diagramma: 
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwxLCJHXzEgKiBHXzIiXSxbMCwwLCJHXzEiXSxbMCwyLCJHXzIiXSxbMSwxLCJIIl0sWzEsMCwial8xIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJib3R0b20ifX19XSxbMiwwLCJqXzIiLDIseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6InRvcCJ9fX1dLFswLDMsIlxccGhpIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoiZGFzaGVkIn19fV0sWzEsMywiXFxwaGlfMSJdLFsyLDMsIlxccGhpXzIiLDJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{G_1} \\
	{G_1 * G_2} & H \\
	{G_2}
	\arrow["{j_1}", hook', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\phi_1}", from=1-1, to=2-2]
	\arrow["\phi"{description}, dashed, from=2-1, to=2-2]
	\arrow["{j_2}"', hook, from=3-1, to=2-1]
	\arrow["{\phi_2}"', from=3-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
dove \(j_i : G \rightarrow G_1 * G_2\) è l'inclusione naturale.
\end{theorem}

\begin{eser}
    Dimostrare il teorema, che segue in maniera semplice scrivendo un elemento in \(G_1 * G_2\) come giustapposizione di parole in \(G_1\) e \(G_2\) e ricordando che le \(\phi_i\) sono omomorfismi di gruppi. 

    Verificare inoltre che si tratta di una proprietà universale: se \(K\) è un gruppo per cui vale la proprietà universale del prodotto libero, allora \(K \cong G_1 * G_2\) in maniera canonica. 
\end{eser}

\subsection{Teorema di Seifert-Van Kampen: versione con relazioni}

\begin{theorem}[Seifert-Van Kampen: relazioni]\label{thm:svk_rel}
    Sia \(X\) uno spazio topologico, \(\mathcal{U, V} \subset X\) due aperti connessi per archi tali che l'intersezione sia non vuota e connessa per archi. 
    Sia \(x_0\) nell'intersezione. 
    Allora valgono le seguenti affermazioni, che sono tra loro equivalenti: 
    \begin{enumerate}
        \item \[\pi_1 (X, x_0) \cong (\pi_1(\mathcal U, x_0) * \pi_1(\mathcal V, x_0))/\mathcal N(R)\] dove \[R = \{i_\mathcal{U}^* [\alpha] i_\mathcal{V}^*[\alpha]^{-1} \, : \, [\alpha] \in \pi_1(\mathcal U \cap \mathcal V, x_0)\}\]con gli \(i^*\) le applicazioni indotte dall'inclusione tra l'intersezione e i due aperti;  
        \item fissando le presentazioni \[\pi_1(\mathcal U, x_0) \cong \langle \, S_\mathcal U \, | \, R_\mathcal U \, \rangle, \quad \pi_1(\mathcal V, x_0) \cong \langle \, S_\mathcal V \, | \, R_\mathcal V \, \rangle \]si ha che \[\pi_1(X_0, x) = \Span{\, S_\mathcal U \sqcup S_\mathcal{V} \, | \, R_\mathcal{U} \sqcup R_\mathcal{V} \sqcup R \,}\]con \(R\) definito come prima. 
    \end{enumerate}
\end{theorem}

Per analizzare meglio la situazione presentiamo il diagramma con le inclusioni (che è commutativo) e il relativo diagramma coi gruppi fondamentali (che, per funtorialità, è ancora commutativo): 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMTEsWzAsMSwiXFxtYXRoY2FsIFUgXFxjYXAgXFxtYXRoY2FsIFYiXSxbMSwwLCJcXG1hdGhjYWwgVSJdLFsxLDIsIlxcbWF0aGNhbCBWIl0sWzIsMSwiWCJdLFszLDEsIlxcaW1wbGllcyJdLFs0LDEsIlxccGlfMSAoXFxtYXRoY2FsIFUgXFxjYXAgXFxtYXRoY2FsIFYsIHhfMCkiXSxbNSwwLCJcXHBpXzEgKFxcbWF0aGNhbCBVLCB4XzApIl0sWzUsMiwiXFxwaV8xIChcXG1hdGhjYWwgViwgeF8wKSJdLFs2LDEsIlxccGlfMSAoWCwgeF8wKSJdLFsxLDEsIj0iXSxbNSwxLCI9Il0sWzAsMSwiaV9cXG1hdGhjYWwgVSIsMCx7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoidG9wIn19fV0sWzAsMiwiaV9cXG1hdGhjYWwgViIsMix7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoiYm90dG9tIn19fV0sWzEsMywial9cXG1hdGhjYWwgVSIsMCx7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoidG9wIn19fV0sWzIsMywial9cXG1hdGhjYWwgViIsMix7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoiYm90dG9tIn19fV0sWzUsNiwiaV9cXG1hdGhjYWwgVV4qIl0sWzUsNywiaV9cXG1hdGhjYWwgVl4qIiwyXSxbNiw4LCJqX1xcbWF0aGNhbCBVXioiXSxbNyw4LCJqX1xcbWF0aGNhbCBWXioiLDJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	& {\mathcal U} &&&& {\pi_1 (\mathcal U, x_0)} \\
	{\mathcal U \cap \mathcal V} & {=} & X & \implies & {\pi_1 (\mathcal U \cap \mathcal V, x_0)} & {=} & {\pi_1 (X, x_0)} \\
	& {\mathcal V} &&&& {\pi_1 (\mathcal V, x_0)}
	\arrow["{j_\mathcal U}", hook, from=1-2, to=2-3]
	\arrow["{j_\mathcal U^*}", from=1-6, to=2-7]
	\arrow["{i_\mathcal U}", hook, from=2-1, to=1-2]
	\arrow["{i_\mathcal V}"', hook', from=2-1, to=3-2]
	\arrow["{i_\mathcal U^*}", from=2-5, to=1-6]
	\arrow["{i_\mathcal V^*}"', from=2-5, to=3-6]
	\arrow["{j_\mathcal V}"', hook', from=3-2, to=2-3]
	\arrow["{j_\mathcal V^*}"', from=3-6, to=2-7]
\end{tikzcd}\]

Per mostrare l'equivalenza tra i due enunciati ci serviamo di un lemma. 

\begin{lemma}
    Dato un gruppo presentato per generatori e relazioni, \(G = \Span{\, S \, | \, R \, }\), \(R = R' \sqcup R''\), possiamo considerare \(G' = \Span{\, S \, | \, R' \, }\). Allora
    \[
        G \cong G'/\mathcal N (R'')
    \]
    attraverso un isomorfismo canonico.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Osserviamo che
    \[
        \forall a, b \in \Gs, \quad a \sim_{R'} b \implies a \sim_{R' \sqcup R''} b.
    \]
    Quindi c'è un omomorfismo naturale 
    \[
        \pi : G' \twoheadrightarrow G,
    \]
    dove ricordiamo che possiamo scrivere \(G' = \Gs/\mathcal N(R), G = \Gs/\mathcal (R' \sqcup R'')\). 
    Vogliamo capire come sia fatto \(\ker \pi\). 
    Dal momento che \(\pi(R'') = \{e_G\}\) possiamo dire che \(\mathcal N(R'') \subset \ker \pi\).  

    Mostriamo l'altra inclusione. Abbiamo il seguente diagramma: 
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwxLCJHJyJdLFsxLDEsIkcnL1xcbWF0aGNhbCBOKFInJykiXSxbMCwyLCJHIl0sWzAsMCwiXFxtYXRoY2FsIEdfUyJdLFsyLDFdLFswLDIsIlxccGkiLDIseyJzdHlsZSI6eyJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJlcGkifX19XSxbMCwxXSxbMywwXSxbMywxXV0=
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwxLCJHJyJdLFsxLDEsIkcnL1xcbWF0aGNhbCBOKFInJykiXSxbMCwyLCJHIl0sWzAsMCwiXFxtYXRoY2FsIEdfUyJdLFsyLDFdLFswLDIsIlxccGkiLDIseyJzdHlsZSI6eyJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJlcGkifX19XSxbMCwxXSxbMywwXSxbMywxLCJcXHBoaSJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal G_S} \\
	{G'} & {G'/\mathcal N(R'')} & {} \\
	G
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\phi", from=1-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow["\pi"', two heads, from=2-1, to=3-1]
\end{tikzcd}\]
    dove definiamo \(\phi\) come composizione per avere la commutatività del diagramma. 
    A questo punto usiamo la proprietà universale \ref{thm:up_presentation} per trovare l'unico omomorfismo di gruppi \(\overline \phi\) che fa commutare il seguente diagramma:
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMiwwXSxbMCwwLCJcXG1hdGhjYWwgR19TIl0sWzEsMCwiRycvXFxtYXRoY2FsIE4oUicnKSJdLFswLDEsIkciXSxbMSwzXSxbMSwyLCJcXHBoaSJdLFszLDIsIlxcb3ZlcmxpbmUgXFxwaGkiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal G_S} & {G'/\mathcal N(R'')} & {} \\
	G
	\arrow["\phi", from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\overline \phi}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
    Il diagramma commuta, quindi per suriettività della mappa \(\Gs \to G'\) possiamo dire che anche il seguente diagramma commuta: 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMiwwXSxbMCwwLCJHJyJdLFsxLDAsIkcnL1xcbWF0aGNhbCBOKFInJykiXSxbMCwxLCJHIl0sWzEsMywiXFxwaSIsMix7InN0eWxlIjp7ImhlYWQiOnsibmFtZSI6ImVwaSJ9fX1dLFsxLDJdLFszLDIsIlxcb3ZlcmxpbmUgXFxwaGkiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{G'} & {G'/\mathcal N(R'')} & {} \\
	G
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\pi"', two heads, from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\overline \phi}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
Affinché il diagramma commuti si deve avere che \(\mathcal N (R'') \supset \ker \pi\). 

Per il teorema di isomorfismo dei gruppi, 
\[
    \text{im} \pi \cong G'/\ker \pi \implies G \cong G' / \mathcal N(R''),
\]
che è quello che volevamo dimostrare. 
\end{proof}

\begin{proof}[Dimostrazione parziale del teorema di Seifert-Van Kampen]
    Riprendendo il diagramma dopo l'enunciato del teorema, usando la proprietà universale del prodotto libero di gruppi \ref{thm:up_prod_lib} troviamo che 
    \[
        \exists ! \psi : \pi_1 (\mathcal U, x_0) * \pi_1(\mathcal V, x_0) \rightarrow \pi_1(X, x_0)
    \]
    che estende gli omomorfismi \(j_\mathcal{U}^*, j_\mathcal V^*\):
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMiwxLCJcXHBpXzEoWCx4XzApIl0sWzAsMSwiXFxwaV8xKFxcbWF0aGNhbCBVLCB4XzApICogXFxwaV8xICggXFxtYXRoY2FsIFYsIHhfMCkiXSxbMCwwLCJcXHBpXzEoXFxtYXRoY2FsIFUsIHhfMCkiXSxbMCwyLCJcXHBpXzEoXFxtYXRoY2FsIFYsIHhfMCkiXSxbMiwwLCJqX1xcbWF0aGNhbCBVXioiXSxbMywwLCJqX1xcbWF0aGNhbCBWXioiLDJdLFszLDFdLFsyLDFdLFsxLDAsIlxccHNpIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoiZGFzaGVkIn19fV1d
\[\begin{tikzcd}
	{\pi_1(\mathcal U, x_0)} \\
	{\pi_1(\mathcal U, x_0) * \pi_1 ( \mathcal V, x_0)} && {\pi_1(X,x_0)} \\
	{\pi_1(\mathcal V, x_0)}
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{j_\mathcal U^*}", from=1-1, to=2-3]
	\arrow["\psi"{description}, dashed, from=2-1, to=2-3]
	\arrow[from=3-1, to=2-1]
	\arrow["{j_\mathcal V^*}"', from=3-1, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
    Si ha che 
    \[
        \psi \left( \prod^n [\alpha_i] [\beta_i] \right) = \prod^n j_\mathcal U^* [\alpha_i]_\mathcal U j_\mathcal V^* [\beta_i]_\mathcal V = \prod^n [j_\mathcal U \circ \alpha_i]_X [j_\mathcal V \circ \beta_i]_X.
    \]
    Per la parte sui generatori % TODO: inserire il \ref 
    sappiamo che \(\psi\) è suriettivo. 
    Quindi, per il teorema di isomorfismo di gruppi, 
    \[
        \pi_1(X, x_0) \cong \frac{\pi_1(\mathcal U, x_0) * \pi_1 (\mathcal V, x_0)}{\ker \psi}.
    \]
    Si verifica direttamente che gli elementi di \(R\), che si esprimono come 
    \[
        i_\mathcal U^* [\gamma] i_\mathcal V^* [\gamma]^{-1}
    \]
    al variare di \([\gamma] \in \pi_1(\mathcal U \cap \mathcal V, x_0)\), hanno immagine banale attraverso \(\psi\). 
    Segue che 
    \[
        \mathcal N (R) \subset \ker \psi.
    \]
    L'altra inclusione è molto più difficile da dimostrare, \emph{neanche il Manetti la dimostra}. 
\end{proof}

\begin{remark}
    Osserviamo che le ipotesi del teorema sono necessarie. Ad esempio, la connessione per archi dell'intersezione è fondamentale: si pensi a un esempio che farebbe diventare il gruppo fondamentale di \(S^1\) banale se non dovesse essere necessaria. 
\end{remark}

\begin{corollary}
    Sia \(X\) uno spazio topologico, \(\mathcal U \cap \mathcal V \neq \varnothing\) semplicemente connesso. Allora
    \[
        \pi_1 (X, x_0) \cong \pi_1 (\mathcal U, x_0) * \pi_1 (\mathcal V, x_0).
    \]
\end{corollary}





\end{document}
